Предисловие

После нескольких десятилетий трудовой деятельности я наконец осознал ошибочность своего профессионального выбора.

Когда мне было 16 лет, я отдавал предпочтение двум довольно разноплановым вариантам будущей карьеры: с одной стороны, я хотел стать профессиональным игроком в гольф, а с другой — собирался зарабатывать на жизнь писательским ремеслом. Научившись в свои 15 попадать в лунку с одного удара, я возомнил, что у меня есть врожденный талант к тому, чтобы стать следующим Джеком Никлаусом[1] (который был задолго до Тайгера Вудса[2]). Действительно, что может быть лучше любимого дела, позволяющего тебе путешествовать по всему миру и зарабатывать огромные деньги? К сожалению, я ошибся в оценке степени собственного таланта. Ввиду того, что уровень моего спортивного мастерства в дальнейшем ничуть не вырос и не превзошел достижений 15-летнего возраста, я был вынужден признать, что прожить за счет побед в гольфе мне определенно не удастся.

Тогда я переключился на второй вариант — писательское дело. Этим, как было сказано выше, мне также хотелось заниматься. Проблема заключалась в том, что мое знакомство с писателями ограничивалось лишь чтением их произведений. Мне было не с кем поговорить о тонкостях писательского процесса, и я не представлял себе, каким именно образом осуществляется карьера сочинителя. Конечно, можно было бы обратиться к книге типа «Хроник карьеры», повествующей о различных профессиях, но поскольку я не слишком понимал, с чего начать, то решил отказаться и от затеи стать писателам.

К моменту моего поступления в институт я, как и миллионы других первокурсников, не представлял, в каком направлении следует строить будущую жизнь, но, как минимум, сумел исключить для себя некоторые профессии. К примеру, я не стремился преуспеть в медицине, поскольку у меня никогда не было склонности к науке. И, уподобившись прочим недалеким сыновьям, я, конечно же, исключил профессии, избранные в свое время моим отцом, — с ходу отмел такие сферы, как авиация или страховая деятельность. Когда пришло время выбирать что-то одно, я решился связать свою судьбу с экономикой. К сожалению, к моменту окончания института мне пришлось с прискорбием осознать, что карьера экономиста, оказывается, тоже для меня не годится. Во всяком случае, графики, таблицы и статистический анализ не могли заставить меня радостно выпрыгивать из кровати по утрам.

Подобно многим другим студентам, своевременно не сделавшим верного профессионального выбора, я решил продолжить свое обучение в магистратуре. Поскольку мне с давних пор нравилась книга (а затем и экранизация) «Убить пересмешника», мой выбор пал на юридический факультет. Мне хотелось быть похожим на Аттикуса Финча в исполнении Грегори Пека — одетого в легкий летний костюм, с золотыми часами в жилетном кармане — джентльмена, обладающего огромным количеством времени для неторопливых ланчей и отвлеченных рассуждений. Люди приходили бы ко мне со своими проблемами, а я одаривал бы их словами мудрости, за которые они бы меня неизменно и щедро вознаграждали. Моя жизнь текла бы размеренно, имела общественное значение и приносила интеллектуальное удовлетворение. К сожалению, мое, соответствующее образу Норманна Роквелла[3] представление о юристах было так же далеко от реальности, как и сюжеты популярного современного телевизионного шоу «Юристы Бостона».

Вскоре обнаружилось, что вместо морального и материального удовлетворения, ожидаемого от юридической практики, я получил связанную со сплошными стрессами работу, которая практически не позволяла вести нормальную повседневную жизнь. Вместо того, чтобы, сидя за столом в собственном офисе, разъяснять клиентам тонкости юриспруденции или спокойно штудировать законы в тишине библиотеки, я постоянно разрывался между десятком дел одновременно.

Я быстро уяснил, что в юридической практике есть две постоянные, о которых нас, студентов, не в полной мере проинформировали во время обучения. Во-первых, когда людям требуются услуги адвоката — неважно, для продажи или покупки бизнеса, для обсуждения условий контракта, для развода или в отношении уголовного дела, — проблемы, с которым они сталкиваются, имеют для них весьма важное жизненное значение. Клиенты обращаются к юристу только потому, что сами не могут решить дело удовлетворительным для них образом, под давлением серьезных обстоятельств и уже зачастую пребывая в кризисном состоянии. Во-вторых, процессуальные нормы, регулирующие юридическую деятельность, четко структурированы и имеют определенные временные ограничения. В результате адвокат вынужден разрываться между клиентами, каждый из которых требует, чтоб ему уделили максимум внимания, и соблюдением всех процессуальных норм.

Таким образом, чем успешнее ваша практика и больше клиентов, тем интенсивнее гонка, имеющая целью удовлетворение запросов клиентуры и закона.

После двух десятилетий труда на ниве юриспруденции, что означало работу без отпусков и по выходным, пропуск многих важных мероприятий в жизни моей семьи и прочие подобные «радости», я решил остановиться и вместо всего этого реализовать наконец свою юношескую мечту — связать свою дальнейшую жизнь с писательской деятельностью. Я всегда чувствовал, что в этом случае получу возможность реализоваться творчески, а также испытать удовлетворение от своей работы, создавая произведения, которые могут заинтересовать других людей и послужить им в качестве поддержки.

Теперь, когда я осуществил свою идефикс, то обнаружил, что мне нравится моя нынешняя профессия. Не поймите меня превратно. Писать непросто. Кроме того, издательский мир — очень жесткий бизнес, поэтому, занимаясь написанием книг, я работал так напряженно, как никогда в жизни. Но для меня в самом этом процессе есть что-то магическое. Я постоянно расширяю собственные познания и в то же время надеюсь, что доношу такую информацию до людей, которая помогает им произвести переоценку их жизненных взглядов. Я также получаю удовольствие от своей новой рабочей обстановки. Мне нравится, что теперь я могу работать буквально где угодно и при этом даже слушать музыку.

В завершении предисловия уместно привести слова одного из персонажей фильма «Из Африки» (1985): «Я не хочу в конце жизни обнаружить, что прожил ее вариант, придуманный кем-то другим».

Секрет состоит в том, что сначала нужно определиться, какую жизнь мы на самом деле хотели бы прожить, а затем не бояться сделать это.

Введение

По ходу обучения в школе и институте мы должны постараться ответить сами себе на один из наиболее важных вопросов бытия: что я хочу сделать с собственной жизнью?

Многие студенты поступают в институт, не задумываясь о своей будущей карьере, о выборе профессии. Несмотря на то что в какой-то момент они все-таки должны принять решение, это может вовсе не означать, что оно будет окончательным. Многим потом приходится пересматривать свои планы, потому что они вдруг осознают несоответствие своего предыдущего выбора своим действительным целям, личностным качествам или видению будущего.

Кто-то просто откладывает этот важнейший жизненный выбор, сбегая в магистратуру в надежде, что углубленное изучение какой-либо области знаний даст им искомое карьерное решение. Другие могут ощущать призвание к конкретной профессии в самом начале обучения в институте, но через несколько лет вдруг обнаружить, что их изначальные представления об избранном поприще не соответствуют реальности. Для миллионов людей необходимость пересмотра своей профессиональной ориентации возникает в результате не зависящих от них обстоятельств — к примеру, по причине слияния компаний, сокращения штата или реструктуризации, что ведет к исчезновению рабочих мест, компаний или даже целых промышленных отраслей.

В итоге практически каждый из нас время от времени оказывается перед необходимостью выбора новой профессии. Излишне говорить о том, что чем более реалистичную практическую информацию мы сможем собрать об определенной специальности, тем больше шансов, что наш выбор будет правильным. Именно на это и нацелена книга, которую вы сейчас держите в руках. Здесь представлена необходимая для выбора специальности подробная информация, источниками которой стали мнения профессионалов соответствующих областей.

В данной книге приведены сведения, полученные от 750 представителей самых разных профессий. Конечно, перечень этих профессий далеко не всеобъемлющ, однако он охватывает широкий спектр доступных возможностей. Каждая часть книги посвящена какой-либо профессиональной области: здравоохранению, архитектуре и инженерному делу, юриспруденции, бухгалтерии и финансам, образованию, общественным наукам, компьютерным технологиям, продажам и маркетингу, наукам о Земле, искусствам и средствам массовой информации. Наиболее популярные профессии рассмотрены в отдельных частях книги, а мнения интервьюируемых касаются узкоспециализированных сфер: архитекторы и ландшафтного дизайна, преподавания в институте и в начальной школе и т. д.

Существуют сотни профессий, так почему же я остановился именно на тех, что включил в эту книгу? Моей задачей было проанализировать набор профессий, выбор которых предоставляет реальные возможности для трудоустройства. Мне не хотелось превращать книгу в энциклопедическое издание, дабы читатель не увяз в чересчур многочисленных деталях; напротив, я был бы рад, если вы смогли пользоваться книгой как понятным и реалистичным пособием. Постепенно созревшее решение было продиктовано количеством и качеством полученных интервью.

Например, я обнаружил, что доктора так заняты, что у них редко находится время на отвлеченные беседы. Поэтому вместо интервью с врачами я включил в раздел, посвященный здравоохранению, рассмотрение таких профессий, как медицинская сестра (профессия, предлагающая одну из лучших возможностей карьерного роста на протяжении ближайшего десятилетия), фармацевт (хорошо оплачиваемая специальность, потребность в которой увеличивается по мере взросления детей, родившихся во времена беби-бума), дантист (другая хорошо оплачиваемая специальность, сопряженная с меньшим стрессом, чем у врачей других специализаций) и ветеринар (объем услуг которых достигает уровня, сравнимого с доходами от лечения людей, поскольку в США больше домашних питомцев, чем населения). Поскольку здравоохранение является одним из основных компонентов нашей экономики, я также решил включить в книгу три профессии из области общественных наук, которые пересекаются со здравоохранением: психолог, логопед, а также социальный работник и психотерапевт.

Я также обнаружил, что по мере перехода к обществу, ориентированному на охрану окружающей среды и осознающему, что природные ресурсы исчерпаемы, статус наук о Земле растет. Поэтому я счел необходимым включить в книгу рассмотрение таких специальностей, как геолог и почвовед.

Чтобы у читателя была возможность сопоставить профессии, все части книги выдержаны в одном формате. Это дает возможность легко сравнить характеристики различных профессий. Каждая часть начинается с общего описания и исторического обзора, относящегося к данному виду деятельности. Затем следует сводка (озаглавленная «В числах»), в которой представлена информация о необходимом образовании и другие требования, а также количество специалистов в данной области в США и средний уровень зарплаты. Кроме того, в эту сводку включены данные статистического управления министерства труда США, являющиеся наиболее актуальной и доступной информацией на момент публикации книги (2008 год).

Далее в каждой части следуют ответы представителей соответствующих профессий, согласившихся дать интервью для этой книги. Их комментарии, в которых отражен реалистичный взгляд на собственную специальность, я разделил на шесть категорий: «Институт против реальности», «Большой сюрприз», «Рабочее время и карьерный рост», «Лучшее и худшее», «Изменения в профессии» и «Вы бы проделали все это снова?»

Представители разных профессий откровенно поделились своими наблюдениями в отношении особенностей каждой специальности. Для того чтобы форма подачи информации оставалась сходной, я задавал всем интервьюируемым одни и те же вопросы: «Что в вашей профессии самое лучшее? Что в вашей профессии вам не нравится больше всего? Легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии? Что больше всего удивило вас в выбранной профессии? Опишите ваш обычный день. Какие изменения вы предвидите в вашей профессии? Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?»

Работая над книгой, я имел возможность брать интервью или вести переписку с сотнями американцев, имеющих отношения к самым различным областям трудовой деятельности. Поскольку я хотел получить действительно честные ответы, то согласился не использовать в книге имена интервьюируемых. Напротив, я решил придерживаться полуанонимного формата, который, тем не менее, дает читателю определенные сведения: каждая цитата снабжена названием специальности респондента, далее указывается, сколько лет он занимается данной деятельностью и в каком населенном пункте США работает.

В последней части книги, «Поиск профессии вашей мечты», утверждается, что следование собственным склонностям способствует и финансовому благополучию, и, что еще более важно, моральному удовлетворению, которое всем нам так необходимо. Там же представлены сравнительные данные, касающиеся выбора карьеры 50 человеками, которым был задан один вопрос: «Если бы у вас изначально было достаточное количество денег, какую бы профессию вы избрали?» Если принять во внимание их нынешние профессии, многие из полученных ответов могут вызывать лишь удивление.

Карьера в области здравоохранения

Если вы хотите стать медицинской сестрой

Я думала, что у меня будет время делать ванночки и массаж стоп, а также слушать болтовню врачей. Оглядываясь назад, я понимаю, насколько наивными были эти ожидания. Настоящая работа медсестры заключается в заботе о людях, переживающих кризисные моменты, серьезные обострения хронических заболеваний или болезни и травмы, которые требуют медицинского вмешательства. Система нашего здравоохранения так сложна и запутанна, что сбивает с толку, а нередко и наводит ужас на пациентов и их семьи. Язык, который используется в медицине, непонятен многим, а процедуры, лечение и зачастую препараты и вовсе находятся за гранью понимания для обычных людей. Они же хотят получать ответы на свои вопросы и чувствовать себя причастными к принятию решений, но чаще всего вынуждены слепо полагаться на медсестер, докторов, иногда даже на неопытных ассистентов, пытаясь на основании их действий интерпретировать происходящее. Для меня стала неожиданностью та степень доверия, с которой пациенты и их семьи относятся к заботящимся о них людям, в том числе и ко мне.

Хотя учреждение института сестер милосердия уходит своими корнями в XV столетие, если не в более ранние времена, большинство людей связывают возникновение профессии медсестры с именем Флоренс Найтингейл. Она родилась в 1820 году, во время путешествия ее родителей-англичан по Европе, и была названа по месту рождения — итальянского города Флоренции. С 16 лет Найтингейл говорила о том, что слышит голос Господа, призывающий ее на служение, хотя в тот момент она не знала, в чем именно оно будет заключаться. С 1849 по 1850 год Найтингейл разъезжала по Египту и Европе, обучаясь премудростям ремесла сестры милосердия. Эти путешествия изменили ее жизнь — и профессию медсестры. В 1853 году она заняла должность управляющей Института по уходу за больными дамами в Лондоне.

В 1854 году Англия, Франция и Турция объявили войну России. Во время событий, известных как Крымская война, Флоренс Найтингейл попросили направить медсестер в военные госпитали, находящиеся в Турции. Эксперимент имел оглушительный успех. После войны «Леди-Шеф», как ее называли, учредила Найтингеловское училище для медсестер и написала книгу «Заметки о сестринском деле», которая была переведена на 11 языков и переиздается до сих пор. Всю свою жизнь, до самой смерти в возрасте 90 лет, Флоренс Найтингейл занималась улучшением стандартов здравоохранения и пропагандой профессии медсестры, опубликовав 200 книг, репортажей и памфлетов. В 1872 году открыл свои двери Новый английский госпиталь для женщин и детей в Бостоне — первое официальное училище для медсестер в США.

В самом общем плане, профессия медсестры ориентирована на поддержание в оптимальном состоянии здоровья отдельных людей, семей и общества в целом. Есть несколько разных вариантов образования для работы по этой специальности, однако все они предполагают изучение теории и наработку практических навыков. Студенты постигают процесс ухода за больным: определение и диагностику потребностей, осуществление медикаментозных процедур и оценку результатов своей работы. Американская ассоциация медсестер определяет обязанности своих членов как «охрану, развитие и оптимизацию здоровья и способностей; предотвращение болезней и травм; облегчение страданий посредством диагностики и лечения; обеспечение медицинского обслуживания для отдельных людей, семей, всего населения в целом». Данный вид деятельности является наиболее вариативным по сравнению с другими медицинскими профессиями. В этой области официально насчитывается более 75 специальностей, среди которых: педиатрическая медицинская сестра, акушерка, неонатальный (относящийся к новорожденным) уход, медицинская сестра по уходу за больными престарелого возраста, психиатрическая медицинская сестра, медицинская сестра по уходу за онкологическими больными, медицинская сестра скорой помощи, реанимационная медицинская сестра, уход при интенсивной терапии, хирургическая медицинская сестра, радиологическая медицинская сестра, ортопедическая медицинская сестра, участковая медицинская сестра, уход за безнадежными больными, комплексный уход, медицинская помощь на дому и обучение медицинских сестер.

В соответствии с данными статистического управления министерства труда США, дипломированные медицинские сестры составляют наиболее многочисленную прослойку в сфере здравоохранения, насчитывающую более 2,5 млн человек. Дипломированная медицинская сестра определяется как «закончившая обучение медицинская сестра, которая сдала государственный квалификационный экзамен и получила разрешение работать в качестве медсестры». Национальный квалификационный экзамен на дипломированную медицинскую сестру (NCLEX-RN) представляет собой стандартный тест с вариантами ответов, при помощи которого проверяются имеющиеся медицинские знания и навыки медсестры, обязательные для конкретной специфики, в рамках «Соответствия нуждам пациентов».

Существуют три варианта, позволяющих получить статус дипломированной медицинской сестры: степень бакалавра в области сестринского дела (BSN), диплом младшего специалиста по сестринскому делу (ADN) или больничный диплом медицинской сестры. На 2006 год в различных институтах и университетах США наличествовало 709 программ BSN (на прохождение которых обычно требуется четыре года). Программа обучения BSN включает в себя курсы физической диагностики, борьбы с заболеваниями, принятия клинических решений, укрепления здоровья и профилактики, изучения медицинских технологий, политики в области здравоохранения, (научных) исследований, контроля качества, управления и менеджмента. Кроме того, весьма важной составляющей частью программы является практический компонент, подразумевающий работу в больнице, а также в домах пациентов, клиниках на базе школ и общежитий.

В том же году в США насчитывалось около 850 программ ADN, предоставлявших возможность получения диплома младшего специалиста (срок обучения обычно составляет от двух до трех лет), в то время как больничный диплом медицинской сестры имели право выдавать 70 госпиталей страны. Кроме того, для медицинских сестер (RN), обладавших дипломом младшего специалиста или больничным дипломом и желавших получить степень бакалавра, было доступно 629 программ повышения квалификации от RN до BSN. Существовали также программы по получению степени магистра (MSN), такие как 149 программ повышения квалификации от RN до MSN.

Кроме дипломированных медсестер к специалистам в области сестринского дела относятся и аттестованные сиделки (LPN), которые определяются Медицинским словарем издательства «Херитидж» как «люди, прошедшие практическую программу обучения сестринскому делу и аттестованные государством для обеспечения повседневной заботы о пациенте под руководством дипломированной медицинской сестры или врача». Большинство годичных программ по практическому обучению сиделок (для которых обычно требуется школьный аттестат) состоят из теоретических занятий и больничной практики (уход за пациентом), осуществляемой под контролем более квалифицированных коллег. На 2006 год в США имелось 1500 программ LPN. Чтобы получить разрешение на работу LPN, необходимо пройти аттестационный экзамен NCLEX-PN, проводимый национальным советом управления по сестринскому делу.

Успешность карьеры медсестры предполагает обязательное наличие у человека таких качеств, как заботливость и отзывчивость. Хорошая наблюдательность и навыки общения также являются плюсами, поскольку они способствуют эффективной работе в команде. Медсестры ежедневно должны помогать больным и травмированным людям, заботиться о них, при том что окружающая обстановка часто вызывает сильные эмоции и стресс, поскольку пациенты перепуганы и взволнованы. Кроме того, медсестры могут подвергаться воздействию едких химических веществ, радиации и всякого рода инфекций. Однако для тех, кому нравится оказывать помощь другим, сестринское дело, вполне вероятно, окажется благодарным занятием.

Спрос на медсестер по-прежнему высок, и свободных позиций на данный момент больше, чем желающих их занять. В результате их заработная плата продолжает расти, кроме того, сотрудники больниц и других медицинских учреждений часто премируются, а также они имеют гибкий график работы. В соответствии с последними данными статистического управления министерства труда США, между 2006 и 2016 годом появится более 500 тыс. новых позиций для дипломированных медсестер, поскольку поколение, родившее во время беби-бума, достигнет пенсионного возраста, а существенный процент нынешних медсестер к тому времени уже выйдет на пенсию. Среди всех специальностей, отслеживаемых статистическим управлением, в этой сфере наибольшее количество ожидаемых рабочих мест.

В числах

Уровень занятности. По последним данным Статистического управления министерства труда США, в стране имеется 2,5 млн дипломированных медсестер, 59 процентов которых работает на постоянной основе в различных медицинских учреждениях, а 21 процент — в режиме частичной занятости. На данный момент в стране происходит естественная убыль количества дипломированных медсестер, так что спрос на них ожидается высоким на протяжении, как минимум, ближайшего десятилетия, с учетом того, что частная врачебная практика, фирмы, предоставляющие медицинские услуги на дому, и центры амбулаторного лечения предлагают большое количество новых рабочих мест.

Требования к образованию. Чтобы стать дипломированной медсестрой, необходимо закончить либо четырехлетнюю программу обучения на бакалавра сестринского дела, либо двух- или трехлетнюю программу обучения на младшего специалиста по сестринскому делу, либо трехлетнюю программу для получения больничного диплома, а затем сдать NCLEX-RN — стандартизированный национальный экзамен, проводимый национальным советом управления по сестринскому делу.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, средний ежегодный заработок дипломированных медсестер составляет $57 820, с уровнем зарплаты, колеблющимся от $40 250 до $83 440. Интернет-ресурс salary.com сообщает, что текущий средний заработок дипломированных медсестер по стране составляет $59 859, а для аттестованных сиделок средняя зарплата равняется $38 189.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Я думала, что у меня будет время делать ванночки и массаж стоп, а также слушать врачебную болтовню. Оглядываясь назад, я понимаю, насколько наивными были эти ожидания. Настоящая работа медсестры заключается в заботе о людях, переживающих кризисные моменты, серьезные обострения хронических заболеваний или болезни и травмы, которые требуют медицинского вмешательства. Система нашего здравоохранения так сложна и запутанна, что сбивает с толку, а нередко и наводит ужас на пациентов и их семьи. Язык, который используется в медицине, непонятен многим, а процедуры, лечение и, зачастую, препараты и вовсе находятся за гранью понимания для обычных людей. Они же хотят получать ответы на свои вопросы и чувствовать себя причастными к принятию решений, но чаще всего вынуждены слепо полагаться на медсестер, докторов, иногда даже на неопытных ассистентов, пытаясь на основании их действий интерпретировать происходящее. Для меня стала неожиданностью та степень доверия, с которой пациенты и их семьи относятся к заботящимся о них людям, в том числе и ко мне.

Дипломированная медсестра, 16 лет, Лонгвью, Техас

Я не ожидала такого количества регламентирующей документации. Это было 34 года назад. Теперь я знаю, что соблюдение всех инструкций (особенно это касается долгосрочного ухода) вполне реально. Нормы, имеющие отношение к длительному лечению, можно сравнить только с требованиями по безопасности ядерных объектов.

Заведующая гериатрическим отделением, 34 года, Эфрата, Пенсильвания

Реальность в значительной степени вполне совпала с ожиданиями. Ведь проходя обучение в сестринской школе, тебе приходится стажироваться в самого разного рода клиниках. Там ты тоже каждый день работаешь медсестрой на этаже, заботясь о своем пациенте и обо всем остальном. Единственное отличие — за тобой в тот период присматривает дипломированная медсестра, и тебе не платят. Закончив учебу, ты продолжаешь заниматься аналогичными вещами, только теперь ты наконец-то получаешь за это деньги. Конечно, есть миллион различных направлений, например OR (операционная), ICU (реанимация), ER (скорая помощь), онкология, педиатрия, частные врачебные практики, школы и т. д. и т. п., так что нельзя быть заранее готовым ко всему на свете, но по большому счету ты знаешь, что тебе предстоит.

Дипломированная медсестра, 15 лет, Карлтон, Техас

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

Семь из десяти. Ядро учебной программы дает серьезную базу. Многие из практических занятий проходили в условиях, «приближенных к боевым», что послужило нам хорошей подготовкой к стрессовым ситуациям, ожидающим на рабочем месте.

Специалист по гигиене труда, 12 лет, Фармервилл, Луизиана

Восемь. У меня были хорошие педагоги и хорошая больничная практика.

Дипломированная медсестра, 6 лет, Гейнсвилл, Флорида

Будни медсестры таковы, что достаточной подготовки вы не получите. Сестринские школы прилагают все усилия, чтобы представить сестринское дело в идеализированном свете.

Дипломированная медсестра, 5 лет, Божер-Сити, Луизиана

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Высокие требования к медсестрам и широкий спектр обязанностей, которыми вы должны заниматься.

Психиатрическая медсестра, 16 лет, Лонг-Бич, Калифорния

Нехватка взаимопомощи ради облегчения друг другу условий работы.

Дипломированная медсестра, 8 лет, Каддо-Пэриш, Луизиана

Медсестры жалуются... очень много!

Дипломированная медсестра, 10 лет, Петалума, Калифорния

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

40.

Дипломированная медсестра, 8 лет, Гринвилл, Южная Каролина

36 — три смены по 12 часов.

Дипломированная медсестра, 16 лет, Нашвилл, Теннесси

От 50 до 52 часов.

Дипломированная медсестра, 22 года, Ланкастер, Пенсильвания

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Легко, если вы стремитесь быть менеджером, но я не хочу становиться управленцем.

Операционная медсестра, 17 лет, Сан-Диего, Калифорния

Легко. Медсестер не хватает, поэтому хорошие специалисты имеют все шансы для карьерного роста.

Дипломированная медсестра, 7 лет, Ричмонд, Виргиния

Легко.

Дипломированная медсестра, 14 лет, Индепенденс, Миссури

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Моя нынешняя работа заключается в сопровождении пациентов, которым необходимо оперативное вмешательство. Я наблюдаю больных, которые должны перенести хирургическую операцию в ближайшую неделю или две. Моя задача — навещать их и рассказывать о самой процедуре, послеоперационном уходе и о том, как они должны вести себя дома. Я слежу за тем, чтобы необходимые анализы проводились в соответствии с распоряжениями хирурга, и консультируюсь с анестезиологом относительно тестов, позволяющих судить о физическом состоянии больного. В мои обязанности входит регистрация каждого обследования и соответствующего ему диагноза. В случае необходимости я оказываю своим пациентам другую посильную помощь. Мне приходится наблюдать до восьми пациентов ежедневно.

Дипломированная медсестра, 39 лет, Колдуотер, Огайо

Я прихожу на работу, переодеваюсь в рабочую форму и надеваю бейдж. Затем получаю рапорт о том, за какими пациентами должна присматривать в этот день, и отправляюсь навестить их. Там я выясняю, что им необходимо, исходя из предписаний доктора, содержащихся в полученном рапорте. Затем я оцениваю их состояние. Если я работаю с роженицей, то у меня один пациент за раз. Ну, хорошо, на самом деле два, если считать плод. Работая во взрослой реанимации, я отслеживаю состояние одного или двух пациентов одновременно. В послеродовой палате у меня бывает до четырех мам с младенцами; фактически — восемь человек. После первоначального осмотра я совершаю необходимые процедуры. После рождения ребенка необходимо приложить массу усилий, чтобы помочь побыстрее восстановиться маме и младенцу. У матери может продолжаться кровотечение, если матка не закрылась, а дети не всегда сразу адаптируются к самостоятельной жизни и потому требуют к себе повышенного внимания. Такая работа вызывает необходимость проведения сложных и комплексных процедур, с использованием множества приборов, так что технические навыки здесь не менее важны, чем навыки общения. Я зову доктора или же работаю самостоятельно. Мне приходится обслуживать большое количество оборудования и одновременно контактировать с пациентами. Постоянно нужно кого-то обучать или утешать. Случается, что целые семьи становятся моими пациентами, поскольку больной не единственный, кому требуется забота. Иногда с родственниками бывает сложнее всего — например, когда их любимый человек умирает, а мне надо сообщить им об этом. В конце смены я передаю рапорт сменщице, а затем иду домой. В лучшем случае за целый день я выкраиваю время на получасовой обед и на пару десятиминутных перерывов. Чаще всего у меня бывает только перерыв на еду, остальные же паузы представляют собой лишь несколько минут, необходимых для того, чтобы дойти до уборной и выпить немного воды.

Дипломированная медсестра, 25 лет, Петалума, Калифорния

В обычный день я наблюдаю до четырех пациентов. В мои обязанности входит обеспечение их прописанными лекарствами (орально или внутривенно), внешний осмотр, постановка капельниц, взятие крови для лабораторного анализа, помощь в случае необходимости и во время прогулок, наблюдение за состоянием кожных покровов больных (для предотвращения пролежней) и смена белья, уведомление пациентов о течении их болезни и общение с их семьями, а также выполнение огромного количества бумажной работы и многое другое.

Медсестра скорой помощи, 2 года, Портленд, Орегон

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Работа, связанная с заботой о других, и высокая зарплата.

Психиатрическая медсестра, 16 лет, Лонг-Бич, Калифорния

Ее реальное значение для людей.

Дипломированная медсестра, 14 лет, Вифезда, Мэриленд

Знание того, что моя работа важна и хорошо оплачивается.

Медсестра приемного покоя, 11 лет, Шарлотт, Северная Каролина

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Когда мы бессильны помочь.

Дипломированная медсестра, 3 года, Шривпорт, Луизиана

Риск инфекционных заболеваний.

Аттестованная сиделка, 3 года, Линкольн, Небраска

Сопереживание людям, которые не понимают реального состояния своих близких или не могут смириться с ним.

Реанимационная медсестра, 21 год, Рокфорд, Иллинойс

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Надеюсь, что появится больше всесторонне образованных медсестер, которые будут стремиться к тому, чтобы стать клиническими врачами. Также хотелось бы, чтобы в обществе выработалось реальное понимание значения наркотиков — когда их применение оправдано, с точки зрения анестезии. Кроме того, рассчитываю, что медсестры будут, сообразуясь с реалиями времени, отслеживать постоянно происходящие изменения в фармакологии и технологиях.

Преподаватель сестринского дела и медсестра в хосписе, 20 лет, Лонг-Бич, Калифорния

Усовершенствование технологий и уменьшение доли общего ухода.

Управляющий медсестрами, 15 лет, Вебстер-Пэриш, Луизиана

Прямая оплата труда медсестер третьей стороной — давняя мечта моих профессоров и моя собственная, но я не знаю, произойдет ли это. Мне хотелось бы дождаться положительных изменений, но всем движут деньги. Надеюсь, что суть нашей профессии — помогать попавшим в беду людям — останется неизменной при любых обстоятельствах. Я знаю наверняка, что большая часть нынешних медсестер (и я среди них) выйдет на пенсию через 10–20 лет, многие уже увольняются, не выдержав тягот профессии, а для обучения необходимого количества новых кадров не хватает преподавателей.

Дипломированная медсестра, 26 лет, Стилуотер, Миннесота

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Да. Это здорово — помогать другим сохранять жизнь и здоровье. Иногда человек смиряется со своей болезнью, но мы всегда стараемся вывести его из этого состояния и вдохнуть в него надежду. Оказывать помощь — стоящее дело. Мы необходимы друг другу в путешествии под названием жизнь.

Дипломированная медсестра и менеджер гигиены труда, 29 лет, Бриа, Калифорния

Иногда испытываешь удовлетворение — например, когда мы осуществляем трансплантацию органов и фактически воскрешаем человека. А бывает, что ненавидишь свою работу. Так, однажды мне пришлось перевязывать сломанную лодыжку пьяного водителя, только что угробившего семью в автокатастрофе.

Дипломированная медсестра, 17 лет, Сан-Диего, Калифорния

Без сомнения! Бывают дни, когда усталость, разочарование и горе заставляют воспринимать окружающее в черном цвете. Но работа возвращает вам душевное равновесие, и вы вновь становитесь способным прийти на помощь другим. Когда люди улыбаются, рождается живой и здоровый ребенок, операция проходит хорошо, бабушки и дедушки благодарят вас, маленькая ручка хватает вашу — это все дарит понимание того, что вы делаете работу, способствующую рождению и сохранению жизни. Такие ощущения помогают сохранять душу.

Дипломированная медсестра неонатальной реанимации, 28 лет, Коста-Меса, Калифорния

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Да — мне нравится менять к лучшему жизнь людей.

Дипломированная медсестра, 10 лет, Шривпорт, Луизиана

Да. Работа сто@ящая, оплата высокая, график работы гибкий. Кроме того, эта профессия открывает широкие возможности для разного рода деятельности.

Дипломированная медсестра, 10 лет, Петалума, Калифорния

Нет. Здесь слишком много такого, на что я не могу повлиять.

Дипломированная медсестра, 16 лет, Боссье-Пэриш, Луизиана

Если вы хотите стать фармацевтом

Самое лучшее в профессии фармацевта — это возможность оказания помощи другим людям и проявление уважения со стороны пациента, когда он понимает значение нашей профессии. Бывает, что больные приходят ко мне с вопросами, касающимися их здоровья, еще до обращения к своему врачу. Для меня большая радость помогать таким людям и создавать с ними прочные взаимоотношения.

Можно утверждать, что аптечное дело началось с той поры, когда пещерный человек стал использовать холодную воду, листья и грязь для облегчения боли при порезах или ссадинах. Первое письменное свидетельство о фармацевтической практике, найденное в Вавилоне, относится к 2600 году до н. э.; китайцы использовали травы в медицинских целях уже за 2000 лет до н. э. Самый старый сохранившийся медицинский документ, «Папирус Эберса», найден в Египте и датируется примерно 1552 годом до н. э. Этот 110-страничный свиток содержит около 700 различных медицинских формул и названий лекарственных средств и, по мнению некоторых ученых, является копией еще более древнего (около 3000 лет до н. э.) манускрипта, приписываемого Тоту, который считался у египтян отцом медицины и аптечного дела.

Слово «фармация» происходит от греческого слова «лекарство». Его использовали в ботанике и химии на древнем Ближнем Востоке, где и произошло зарождение науки фармацевтики. Сегодня профессия фармацевта находится на стыке медицины и химии.

В Соединенных Штатах первый фармацевтический институт был основан в 1822 году в Филадельфии, когда 68 аптекарей решили объединиться с целью улучшения научных стандартов и профессиональной подготовки. В курсе обучения особенное внимание уделялось биологическим и химическим наукам, включая бактериологию, биологию и химию. Ныне известный как Филадельфийский университет, Филадельфийский фармацевтический институт стал отправной точкой для карьеры многих пионеров в области здравоохранения, включая основателей некоторых ведущих мировых фармацевтических компаний, таких как доктор Эли Лили (Eli Lilly and Company) и Уильям Р. Уорнер (Warner-Lambert Company, которая позже слилась с Pfizer).

Поскольку фармацевтика служит связующим звеном между медициной и химией, представители этого рода деятельности — через поставки соответствующих лекарственных препаратов — являются необходимой компонентой во взаимоотношениях врача и больного.

Как и любое другое направление, связанное с медициной, фармацевтика нацелена на улучшение качества здоровья населения. Фармацевты специализируются на изготовлении и продаже медикаментов, поэтому они должны быть хорошо осведомлены об их составе, химических и физических свойствах, производстве и использовании, равно как и о том, каким именно образом проверяется их чистота и эффективность. Фармацевты обязаны понимать цель применения каждого препарата и характер его влияния на человеческий организм — имеются в виду преимущества, побочные эффекты и возможные угрозы.

Для того чтобы стать практикующим фармацевтом в США, необходимо иметь специальное разрешение. Чтобы приобрести его, вам нужно окончить аккредитованный фармацевтический институт, а затем сдать экзамен, позволяющий получить лицензию на работу фармацевтом (NAPLEX). Кроме того, в 43 штатах и в округе Колумбия вам придется дополнительно выдержать экзамен по фармацевтической юриспруденции (MPJE). В Соединенных Штатах существуют более 80 аккредитованных институтов, имеющих право присваивать степень доктора фармацевтики. Обучение в них занимает шесть лет, а по окончании выпускник должен год или более (в зависимости от программы) овладевать практическими навыками под руководством действующего специалиста. Для студентов, которым легко даются математика и естественные науки (такие как химия, биология и физика), карьера фармацевта может быть весьма привлекательной в финансовом плане и в отношении временны@х затрат. Ведь если цель стать доктором кажется труднодостижимой, то обучение на фармацевта предполагает более короткий и, соответственно, менее дорогой академический путь к реальной практике.

Так как в современном мире происходит непрерывное совершенствование технологий в области предотвращения и лечения заболеваний, успешному фармацевту крайне важно постоянно отслеживать новейшие разработки, связанные с медикаментозной терапией и лекарственными взаимодействиями. Американская медицинская система развивается в том же направлении, и ожидается, что современные фармацевты вскоре станут неотъемлемой частью системы здравоохранения, а не будут вечно довольствоваться ролью разработчиков и торговцев медикаментами.

Подтверждением этого тезиса является растущее число клинических фармацевтов, обеспечивающих уход за больными, что способствует оптимизации использования медикаментов, поддержанию хорошего самочувствия пациентов и профилактике заболеваний. Такого рода тенденция первоначально возникла в больницах и клиниках, но теперь клиническая фармацевтика добралась и до обычных аптек. В результате многие фармацевты решают получить докторскую степень и стать сертифицированными онкологическими фармацевтами, психиатрическими фармацевтами, а также фармацевтами в области ядерной медицины. Фармацевтика в области ядерной медицины занимается составлением и распределением радиоактивных материалов для использования в медицинских процедурах, которые подразумевают лечение с использованием радиоактивных субстанций, радиографию и сцинтиграфию[4]. Также фармацевты способствуют резкому росту клиник «шаговой доступности». В нашем страдающим от вечной нехватки времени обществе аптечные сети делают хороший бизнес на предоставлении возможности клиенту безотлагательно решать простейшие медицинские вопросы, а потому работа в связке с другим медицинским персоналом в стенах ближайшей аптеки становится для фармацевтов все более привычным делом.

Будущее фармацевтики как профессии выглядит блестяще. В частности, по мере достижения пенсионного возраста поколением американского беби-бума потребность в фармацевтах будет только расти. Большинство аптечных сетей имеют планы по расширению — похоже, аптеки будут открыты практически на каждом углу, и в каждую из них потребуются фармацевты. Фармацевты также будут продолжать играть существенную роль в структурах, оказывающих медико-санитарную помощь: больницах, клиниках и других медицинских учреждениях. В их услугах нуждаются и при амбулаторном лечении. Они востребованы в качестве научных работников для фармацевтических компаний, консультантов страховых компаний, членов или директоров общественных здравоохранительных организаций.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, число практикующих фармацевтов в Соединенных Штатах составляет примерно 230 тыс. человек. 60 процентов из них работают в аптечных сетях, а 24 процента — в больницах и клиниках. Фармацевты также работают в агентствах по оказанию медицинской помощи на дому, в фармацевтических компаниях, где участвуют в разработке новых лекарств, в страховых компаниях, в государственных и общественных здравоохранительных организациях.

Требования к образованию. Чтобы работать в качестве дипломированного фармацевта, вы должны окончить аккредитованный фармацевтический институт (признанный аккредитационным советом фармацевтического образования) и сдать NAPLEX (экзамен на фармацевта). В большинстве штатов также требуется, чтобы будущий фармацевт сдал MPJE (экзамен по фармацевтической юриспруденции), проверяющий знание законов в области фармацевтики. Для получения степени доктора фармацевтики требуется, как минимум, шесть лет обучения. Фармацевты со степенью также могут быть сертифицированы в таких специальностях, как онкология, ядерная фармацевтика, фармакология и психиатрическая фармацевтика.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Американской фармацевтической ассоциации, средняя зарплата начинающего фармацевта составляет $75 300, тогда как зарплата управляющего аптекой — $93 100. Эти цифры не включают в себя премию, выписываемую при заключении контракта, что становится все более распространенной практикой.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Знания и практические навыки, полученные мною в ходе обучения, оказались настолько тождественны действительности, что мои представление о работе в сети розничных аптек практически совпали с реальным положением дел.

Аптечный фармацевт, 8 лет, Рокфорд, Иллинойс

Мои представления о деятельности практикующего фармацевта в основном соответствовали истине, но, тем не менее, реализовать свои умения на этом поприще в полной мере возможно лишь при каждодневной работе.

Клинический фармацевт, 4 года, Луисвилл, Кентукки

Для того чтобы добиться успеха, фармацевт должен постоянно быть в курсе новых лекарственных разработок и иметь представление об их эффективности. Я не до конца осознавал всю важность этого обстоятельства, пока у меня не появились собственные постоянные клиенты.

Аптечный фармацевт, 2 года, Мидлтаун, Огайо

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

Девять–десять. Некоторые из моих профессоров были также практикующими фармацевтами и читали курсы по своей специальности. Благодаря своей длительной практике в качестве действующих фармацевтов отлично сказывалась на подготовке к введению нас в профессию.

Аптечный фармацевт, 5 лет, Патерсон, Нью-Джерси

Восемь или девять. Характер учебных программ и состав профессуры (многие были действующими фармацевтами) в совокупности помогли мне получить весьма полное представление о сущности фармацевтической практики.

Больничный фармацевт, 7 лет, Ньюпорт-Ньюс, Виргиния

Восемь. Курсы помогли мне приобрести навык общения с людьми, чтобы должным образом реагировать на их эмоции и странности.

Аптечный фармацевт, 12 лет, Гейнсвилл, Флорида

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Накал страстей раздосадованных клиентов в тот момент, когда они считают, что медицинское учреждение или страховая компания не выполнили перед ними своих обязательств. С некоторыми людьми действительно сложно иметь дело.

Аптечный фармацевт, 6 лет, Лонгвью, Техас

Больше всего удивляет то обстоятельство, что потребность в фармацевтах продолжает расти. Так было, когда я начинал, но мне казалось, что вскоре положение изменится. Однако все остается по-прежнему.

Клинический фармацевт, 8 лет, Августа, Джорждия

Поражает стремительность, с которой разрабатываются новые препараты. Данное обстоятельство удивительно даже для тех, кто непосредственно связан с этой индустрией. Такое положение дел требует от нас постоянно контролировать появление новых лекарственных средств и последних разработок в области медикаментозного лечения заболеваний.

Аптечный фармацевт, 11 лет, Аврора, Колорадо

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

Время, которое фармацевт тратит на работу, является один из плюсов этой профессии. Оно редко превышает 40 часов.

Аптечный фармацевт, 5 лет, Скоттсдейл, Аризона

От 40 до 44 часов.

Больничный фармацевт, 14 лет, Таллахасси, Флорида

Сейчас я работаю сменами по 12 и 8 часов, так что время варьируется от недели к неделе, но обычно выходит от 40 до 48 часов.

Аптечный фармацевт, 10 лет, Мон-Плезан, Южная Каролина

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Наша профессия не похожа на большинство других. Она на самом деле не предоставляет путей для карьерного роста. Обязанности примерно одинаковы для всех фармацевтов, вне зависимости от стажа работы. Однако каждый может увеличить свою зарплату и обязанности, получив сертификат, дающий право заниматься дополнительным видом деятельности, ядерной фармацевтикой например.

Аптечный фармацевт, 9 лет, Роквилл, Мэриленд

Раньше для того, чтобы продвинуться в мире фармацевтики, нужно было войти в долю в качестве партнера при покупке собственной аптеки. Сейчас же время частных аптек практически миновало, поскольку корпоративные сети открывают новые заведения почти на каждом углу. Возможности существуют только для склонных к предпринимательству людей, которые в состоянии владеть собственной аптекой в рамках розничной сети крупной компании.

Аптечный фармацевт, 13 лет, Спокан, Вашингтон

В аптечном деле наиболее выгодным с точки зрения карьеры вариантом является должность управленца, но, заняв ее, вам придется взвалить на себя ответственность и все головные боли заведующего аптекой, в том числе такие, как необходимость предвидеть развитие событий и отчитаться по операционным и финансовым результатам работы учреждения. В некоторых государственных компаниях есть также возможность увеличить свой доход, став региональным аптечным управляющим, у которого еще больше обязанностей, включая прием на работу новых сотрудников и отслеживание соответствия всем правительственным нормам.

Аптечный фармацевт, 18 лет, Ирвинг, Техас

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Мой день представляет собой мешанину, состоящую из разбора врачебных предписаний и заполнения рецептов; перепроверки взаимодействия лекарств друг с другом и соответствия их конкретным заболеваниями; ответов на вопросы пациентов, касающиеся дозировки, правильного использования и побочных эффектов при лечении; объяснения клиентам правил применения некоторых препаратов, отпускаемых без рецепта; общения со страховыми компаниями. И все же большую часть моего времени занимает именно заполнение рецептов.

Аптечный фармацевт, 3 года, Мейкон, Джорджия

Моя загрузка варьируется в зависимости от количества проблем, которые требуют наибольшего внимания, но я постоянно должен уделять время вопросам, касающимся закупки продукции, процесса продажи, расписания работы сотрудников, их найма и увольнения, маркетинга. Кроме того, в круг моих обязанностей входят контроль персонала и документации по страховым выплатам.

Аптечный фармацевт, управляющий магазином, 15 лет, Лоуэлл, Массачусетс

Мои обязанности как больничного фармацевта заключаются в наблюдении за системой распределения лекарств, то есть мне необходимо убедиться в том, что каждый пациент получил соответствующие медикаменты в необходимой форме, дозировке и в нужное время. Другая часть моего рабочего времени уходит на составление точных отчетов, в которые заносятся все эти данные и информация о случаях лекарственной аллергии и других побочных эффектов.

Больничный фармацевт, 11 лет, Цинциннати, Огайо

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Превосходные перспективы. Из-за того факта, что многие беби-бумеры живут дольше и потому имеют возможность гораздо больше времени уделять заботе о своем здоровье, будущее фармацевтической индустрии мне видится весьма радужным. Спрос на фармацевтов как на профессионалов, которые являются связующим звеном между потребителями и фармацевтическими компаниями, еще никогда не был настолько высок. Дипломированный фармацевт вполне может назвать город, где он хотел бы поработать, и тогда, в большинстве случаев, к неплохой зарплате он получит еще и «подъемные».

Аптечный фармацевт, 3 года, Модесто, Калифорния

Я работаю фармацевтом в большой государственной розничной сети. Один из плюсов моей работы заключается в том, что по окончании смены мне не приходится брать работу на дом. Как только рабочий день завершен — вы становитесь совершенно свободным человеком, чего никогда бы не случилось, будь вы владельцем собственной аптеки. Однако такие случаи становятся все более редким явлением в этой стране.

Аптечный фармацевт, 10 лет, Норман, Оклахома

Самое лучшее в профессии фармацевта — это возможность оказания помощи другим людям и проявление уважения со стороны пациента, когда он понимает значение нашей профессии. Бывает, что больные приходят ко мне с вопросами, касающимися их здоровья, еще до обращения к своему врачу. Для меня большая радость помогать таким людям и создавать с ними прочные взаимоотношения. Когда я только начал работать фармацевтом, то быстро подружился с пожилым господином, жена которого страдала от ракового заболевания. Он всегда консультировался со мной по поводу каждого нового лекарства, которое назначали его супруге, желая знать, какие побочные эффекты оно может вызвать. К сожалению, через год его жена скончалась. Я никогда не забуду того дня, когда он зашел в аптеку просто для того, чтобы сообщить о ее смерти и поблагодарить меня за помощь. А через несколько месяцев он подарил мне экземпляр стихотворения, которое его жена написала перед кончиной. Я с гордостью показываю его у себя дома.

Аптечный фармацевт, 2 года, Брентвуд, Теннесси

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Эмоции клиентов. Зачастую именно фармацевты принимают на себя основной удар недовольства, когда выясняется, какая конкретно доля лечения покрывается страховкой и за какие лекарства следует платить, а за какие — нет.

Аптечный фармацевт, 7 лет, Боулинг-Грин, Кентукки

Иметь дело со страховыми компаниями. Этот неотъемлемый атрибут нашего здравоохранения не любит никто, и фармацевты — не исключение.

Аптечный фармацевт, 5 лет, Ашвилл, Северная Каролина

К сожалению, большинство аптечных сетей делает акцент на количестве заполненных рецептов, а не на выстраивании долгосрочных отношений с клиентами.

Аптечный фармацевт, 3 года, Арлингтон, Виргиния

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Общая атмосфера фармацевтической деятельности в Америке характеризуется господством промышленных корпораций, в состав в которых когда-то вошли фармацевты, бывшие владельцами малого бизнеса, членами своего сообщества и вашими соседями. Корпоративное доминирование будет продолжаться и начнет внедряться на государственном уровне, в дополнение к медицинским учреждениям «пошаговой доступности», предназначенным для лечения простейших заболеваний.

Аптечный фармацевт, 24 года, Джексон, Миссисипи

Продолжится развитие фармацевтики, сочетающей основную деятельность с медицинским обслуживанием. Такого рода фармацевты будут играть все более важную роль в деле борьбы с заболеваниями.

Аптечный фармацевт, 7 лет, Пискатауэй, Нью-Джерси

По мере увеличения темпов разработки новых медикаментов от фармацевтов будет требоваться все больше времени на ознакомление с этими препаратами, изучение их взаимодействия с другими лекарствами, определение возможных побочных эффектов и усвоение новых методов лечения болезней.

Больничный фармацевт, 11 лет, Топика, Канзас

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Да. В целом положительные факторы перевешивают все остальное. Я работаю в медицинской отрасли, которая стремительно развивается и модифицируется, что служит стимулом и для профессионального роста. Помимо того, моя деятельность позволяет мне оказывать людям помощь в одной из важнейших сфер жизни.

Аптечный фармацевт, 15 лет, Юджин, Орегон

Временами моя работа кажется мне странной, поскольку я работаю по ночам в углу огромного магазина, располагаясь между хлебобулочными изделиями и консервами. Атмосфера этого места настолько не соответствует роду моих занятий, что иногда утрачивается ощущение реальности происходящего.

Аптечный фармацевт, 4 года, Шривпорт, Луизиана

Да. Я знаю, что помогаю людям решать беспокоящие их проблемы. Я во многих отношениях нахожусь на медицинской «передовой», являясь связующим звеном между пациентами и остальными частями системы здравоохранения. Им не нужно записываться ко мне на прием, чтобы получить совет. Я горжусь тем, что всегда доступен и терпелив.

Аптечный фармацевт, 12 лет, Ливониа, Мичиган

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Да. Будучи фармацевтом, я могу выбирать, в каком городе хочу практиковать, и мне хорошо платят за мою работу. Опять же, уровень стресса по сравнению с другими ответвлениями медицины относительно невысокий.

Больничный фармацевт, 6 лет, Вирджиния-Бич, Виргиния

Да, но я бы предпочел заниматься больничной фармацевтикой, где гибкий график работы и возможность совершенствования профессиональных навыков. Мир продаж настолько нацелен на выгоду, что иногда я чувствую себя больше торговцем, чем медиком.

Аптечный фармацевт, 8 лет, Рим, Джорджия

Я изначально хотел работать в системе здравоохранения. Здесь я мог бы оказывать помощь другим, получая за это хорошие деньги, во всяком случае больше, чем в большинстве других отраслей. С другой стороны, профессия врача отнимает слишком много сил и времени, а зубоврачебное дело просто не интересовало меня, так что фармацевтика оказалась золотой серединой. Я бы выбрал ее снова.

Клинический фармацевт, 2 года, Хантсвилл, Алабама

Если вы хотите стать зубным врачом

Для открытия зубоврачебной практики требуются серьезные инвестиции, что остается справедливым даже в том случае, если вы не хотите обзавестись собственной крышей над головой, а присоединяетесь в качестве партнера к уже существующему бизнесу. Кроме того, вы обязательно будете вовлечены в круговорот обязанностей, связанных с деятельностью компании; к их числу относится и наем сотрудников. Знай я об этом заранее — не преминул бы озаботиться получением более качественного бизнес-образования.

Большинство людей без воодушевления относятся к перспективе посещения зубного врача. Ведь в лучшем случае кто-то будет копаться у вас во рту, а в худшем — в дело пойдет сверло. На самом деле отношения с дантистами в формате «любовь-ненависть» продолжаются уже тысячи лет: пока нас ничто не беспокоит, мы не можем думать о них без содрогания, но когда возникают проблемы с зубами, то превозносим их чуть ли не до небес.

Хеси-Ре, египетский писец, считающийся первым зубным врачом, умер примерно в 2600 году до н. э. На его могиле высечена эпитафия: «Величайший из врачей, имевший дело с зубами». Между 500 и 300 годами до н. э. Гиппократ и Аристотель писали о зубоврачебном деле, в том числе и о лечении кариеса, пародонтоза, удалении зубов и использовании проволоки для стабилизации шатающихся зубов и челюстей. В средневековой Европе зубоврачебное дело практиковали монахи, а медицинский текст из Китая, относящийся примерно к 700 году, советует использовать «серебряную пасту» вроде амальгамы. В 1530 году в Германии был опубликован «Малый медицинский трактат обо всех типах болезней и немощи зубов» Артцни Бухляйна. Французский хирург Пьер Фошар известен как отец современного зубоврачебного дела, поскольку в его книге 1723 года «Хирург-дантист, трактат о зубах» впервые было дано всестороннее описание практической стоматологии, включая анатомию и основы функционирования ротовой полости, операционную и восстановительную техники, а также конструкцию зубного протеза.

В Соединенных Штатах одним из первых американских зубных врачей считается Пол Ревер. В 1776 году он провел посмертное медицинское освидетельствование по зубам, подтвердив смерть своего друга, доктора Джозефа Уоррена, погибшего во время битвы при Бридс-Хилл, в ходе войны за независимость. Ревер опознал убитого по мосту, который сам сконструировал для Уоррена. Первая в мире зубоврачебная школа, Балтиморский институт зубной хирургии, была основана в 1840 году, а Американская ассоциация зубных врачей сформировалась к 1859 году. Первый рентген зубов был осуществлен К. Эдмондом Келлсом, зубным врачом из Нового Орлеана, в 1895 году. Одним из основоположников ортодонтии считается Эдвард Хатли Энгл, опубликовавший в 1890-х годах работы по классификации нарушений прикуса. В 1943 году зубной врач из Колорадо Фредерик С. Маккэй открыл взаимосвязь между уровнем фторида в воде и возникновением кариеса. К 1960 году были изобретены лазеры, предназначенные для выполнения процедур на мягких тканях. Использование зубных имплантатов началось в 1980-е. Реставрационные материалы, имитирующие цвет зубов, вкупе с широким применением отбеливания, коронок и имплантатов, положили начало эстетической или косметической стоматологии, бурно продолжающей развиваться в Соединенных Штатах и поныне.

И все же стоматология — это гораздо больше, чем просто красивые улыбки и привлекательный внешний вид. Она занимается, например, такими проблемами, как выявление рака ротовой полости при помощи метода молекулярной диагностики и «лаборатории на микросхеме». Стоматологи ведут научные исследования с использованием широкого спектра медицинских методов, таких как профилирование белка и генная терапия. В качестве предпринимателей они должны уметь взаимодействовать с большим количеством сотрудников, среди которых могут оказаться стоматологи-гигиенисты, ассистенты зубных врачей, зубоврачебные техники, бухгалтеры и секретари.

В то время как большинство зубных врачей являются профессионалами широкого профиля, некоторые из них решают сконцентрироваться на какой-то одной зубоврачебной специальности. Вот их перечень: ортодонты (занимающиеся коррекцией зубочелюстных аномалий), хирурги ротовой полости и челюстно-лицевые хирурги, стоматологи-педиатры (детская стоматология), протезисты (замещающие утраченные зубы постоянными приспособлениями — такими как коронки и мосты, или сменными, типа искусственной челюсти), патологи ротовой полости (изучающие заболевания ротовой полости) и стоматологи-радиологи (занимающиеся диагностикой заболеваний головы и шеи).

Те, кто решит посвятить себя стоматологии, должны быть готовы к долговременному академическому обучению. Хотя его длительность не сравнится с прохождением через медицинскую школу, интернатуру и практику — обучение в зубоврачебной школе все же длится четыре года и начинается, как правило, после получения степени бакалавра естественных наук, предпочтительно в области биологии или химии. В школе читаются лекции и проводятся лабораторные занятия по анатомии, микробиологии, биохимии и физиологии. Последние два года обычно отводят на больничный инструктаж и работу в стоматологических клиниках, имеющих отношение к данному учебному заведению. Специализация в какой-либо области стоматологии может потребовать дополнительного времени обучения, сроком от двух до пяти лет. Каждый стоматолог обязан иметь диплом.

В стране имеется 56 аккредитованных зубоврачебных школ, которые после сдачи выпускником письменного и практического экзаменов имеют право выдачи лицензии (диплома) на занятие стоматологической деятельностью. Письменная часть дипломных требований может быть выполнена посредством прохождения государственного зубоврачебного экзамена, проводимого отдельными штатами или же региональным аттестационным агентством. Большинство дипломированных выпускников идут работать в частные стоматологические компании, имеющие устоявшиеся клиентские базы; со временем у них может появиться возможность стать их совладельцами. Иногда стоматологи на базе некого соглашения приобретают практику зубного врача, собирающегося выйти на пенсию.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, в Соединенных Штатах практикуют 150 тыс. зубных врачей, из которых 128 тыс. занимаются общей стоматологией. Наибольшая группа стоматологов-специалистов — это ортодонты, далее следуют хирурги ротовой полости и челюстно-лицевые хирурги.

Требования к образованию. Чтобы заниматься зубоврачебным делом, вам необходимо окончить одну из 56 государственных школ, аккредитованных Американской ассоциацией зубных врачей. Программа такой школы рассчитана на четыре года, два последних из них занимает клиническая практика. Получение зубоврачебной специальности, такой как ортодонт, парадонтолог и эндодонт, может потребовать от двух до пяти лет дополнительного обучения.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, средний ежегодный доход зубного врача составляет $129 900, варьирующийся в ту или иную сторону в зависимости от длительности практики, местопребывания, количества рабочих часов и специализации.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Занятия в зубоврачебной школе и акцент на клинической практике в последние два года обучения помогли мне составить верное представление о действительном положении дел.

Общая стоматология, 6 лет, Остин, Техас

Для успешной зубоврачебной практики, помимо академической подготовки, нужно овладеть дополнительными навыками — ведь вам также необходимо стать предпринимателем. Эта сторона дела потребовала от меня гораздо больше усилий, чем я ожидал.

Челюстно-лицевой хирург, 3 года, Мемфис, Теннесси

После курса обучения в стоматологической школе и практического клинического опыта, мне кажется, я получил достаточно полное представление о зубоврачебной практике.

Общая стоматология, 9 лет, Медина, Огайо

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

Последние два года четырехлетнего цикла обучения в зубоврачебной школе посвящены клинической работе и лечению пациентов, поэтому, что касается медицинских аспектов, то, в принципе, любой выпускник должен быть подготовлен хорошо.

Общая стоматология, 11 лет, Солт-Лейк-Сити, Юта

Для открытия зубоврачебной практики требуются серьезные инвестиции, что остается справедливым даже в том случае, если вы не хотите обзавестись собственной крышей над головой, а присоединяетесь в качестве партнера к уже существующему бизнесу. Кроме того, вы обязательно будете вовлечены в круговорот обязанностей, связанных с деятельностью компании; к их числу относится и наем сотрудников. Знай я об этом заранее — не преминул бы озаботиться получением более качественного бизнес-образования.

Ортодонт, 10 лет, Спрингфилд, Миссури

Я не слышал ни об одной зубоврачебной школе, которая не предоставляла бы клинической практики. Если вы хотите стать хорошим специалистом, то клинический опыт вам просто необходим. Вдобавок там вы научитесь общаться с людьми, чей социально-экономический уровень не подразумевает частых контактов с зубными врачами. Я чувствовал себя хорошо подготовленным, вступая в реальный мир.

Протезист, 14 лет, Провиденс, Род-Айленд

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Быстрое усовершенствование материалов, позволившее стоматологам широкого профиля в какой-то мере овладеть ортодонтологией, не тратя дополнительные годы на обучение этой специальности.

Общая стоматология, Портленд, Орегон

Одержимость этой страны ко всему косметическому позволила дантистам выстроить свои отношения с клиентами таким образом, что они ближе к маркетингу, чем к стоматологии как таковой.

Общая стоматология, 22 года, Альбукерке, Нью-Мексико

То, насколько высока конкуренция в нашей профессии.

Общая стоматология, 8 лет, Роли, Северная Каролина

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

Это зависит от того, как много срочной работы мне предстоит выполнить, но нормальная неделя, включающая в себя консультации, осмотры, хирургические процедуры, надзор, составление диаграмм и обзор литературы, равняется примерно 55 часам.

Хирург ротовой полости, 12 лет, Лексингтон, Кентукки

Я владелец предприятия, поэтому у меня служит достаточное количество других стоматологов и вспомогательного персонала, так что моя рабочая неделя состоит из трех с половиной дней, которые я затрачиваю на осмотр пациентов в своем офисе.

Общая стоматология, 24 года, Балтимор, Мэриленд

Имея клиентскую базу в несколько тысяч человек, я могут работать и 60 часов еженедельно, если захочу, но ограничиваюсь всего четырьмя днями в неделю. Для меня это вопрос качества жизни.

Общая стоматология, 16 лет, Уинтер-Парк, Флорида

***

Как вы считаете, легко или сложно продвигаться по карьерной лестнице в рамках вашей профессии?

«Продвижение» — неверный термин. Успех зубного врача измеряется количеством постоянных пациентов, а их рекомендации, в свою очередь, способствуют существенному расширению практики.

Челюстно-лицевой хирург, 17 лет, Хартфорд, Коннектикут

Если вы ставите знак равенства между терминами «продвижение» и «рост дохода», то уравнение решается довольно просто: в результате расширения вашей практики вы получаете увеличение дохода.

Общая стоматология, 14 лет, Ричмонд, Виргиния

Потребность в зубных врачах будет всегда, а разнообразие процедур, которое ныне воспринимается в качестве нормы, должно послужить основанием для устойчивого роста клиентской базы.

Общая стоматология, 11 лет, Монклер, Нью-Джерси

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Типичный день состоит из четырех-пяти осмотров, шести-семи консультаций, четырех-пяти удалений зубов мудрости, действий, связанных с управлением моим персоналом из семи человек, и приема многочисленных звонков, касающихся медицинских и других деловых вопросов.

Челюстно-лицевой хирург, 9 лет, Санди-Спрингс, Джорджия

Моим рабочим временем распоряжаются пациенты. Особенности моей практики и мой персонал позволяют мне принимать до 25 пациентов в день, чередуя осмотры и процедуры.

Общая стоматология, 21 год, Флоренция, Южная Каролина

Я работаю четыре дня в неделю, и вся моя деятельность подчинена удовлетворению потребностей моих клиентов. В рамках семейной практики мой персонал и я предоставляем широкий спектр процедур общего характера. Чтобы повысить эффективность моей работы, я стараюсь принимать всех желающих и, в зависимости от их количества, дополнительно нанимаю стоматологов-ассистентов, техников и гигиенистов.

Общая стоматология, 13 лет, Батон-Руж, Луизиана

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Мне нравится предсказуемость и размеренность моего нынешнего положения. Ранее я работал в реанимационной бригаде скорой помощи, а в настоящее время занимаюсь удалением зубов мудрости. Я знаю, чего ожидать от большинства пациентов, и чувствую себя комфортно, так как мой опыт и навыки позволяют мне качественно выполнять свои обязанности.

Хирург ротовой полости, 8 лет, Нашвилл, Теннесси

Автономность, гибкость рабочего графика, финансовое вознаграждение и удовлетворение от того, что могу помочь другим обрести уверенность в себе благодаря ослепительной улыбке.

Ортодонт, 12 лет, Тусон, Аризона

Возможность хорошо жить, работая 40 часов в неделю.

Общая хирургия, 17 лет, Мобил, Алабама

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Для того чтобы стать зубным врачом, а тем более специализироваться в какой-либо области, вам потребуется от шести до девяти лет обучения в стоматологической школе по окончании колледжа. Если вы не из богатой семьи и вынуждены брать ссуду на оплату обучения, то рискуете получить невероятный долг к началу профессиональной деятельности.

Челюстно-лицевой хирург, 9 лет, Омаха, Небраска

В нашей работе присутствует определенная рутина, в частности повторяемость процедур, но каждый, кто решил стать зубным врачом широкого профиля, наперед знал, что ему предстоит.

Общая стоматология, 15 лет, Троя, Мичиган

Сильное напряжение, вызванное необходимостью постоянно контролировать точность и выверенность своих действий, что связано со спецификой хирургии ротовой полости.

Хирург ротовой полости, 18 лет, Плано, Техас

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Материалы, наряду с методиками, будут продолжать совершенствоваться, что расширит возможности дантистов широкого профиля и позволит им работать в тех областях, которые раньше были епархией исключительно конкретных специалистов.

Общая стоматология, 16 лет, Эйкен, Южная Каролина

Стоматология как научное направление в следующем десятилетии имеет большой потенциал для развития. Можно ожидать прорывов в таких областях, как профилирование белка; диагностика (посредством тестирования слюны) рака ротовой полости; исследования, выявляющие связь состояния ротовой полости с общим здоровьем; компьютерная визуализация; лазерные технологии; «лаборатории на микросхеме»; процедуры по восстановлению; биоадгезивные (биоклей) препараты; композитные материалы и молекулярная рентгеноскопия.

Преподаватель зубоврачебного дела, 22 года, Даллас, Техас

Сокращение количества дантистов широкого профиля, поскольку, в то время как старые врачи выходят на пенсию, нынешние выпускники зубоврачебных школ стремятся к тому, чтобы стать специализированными стоматологами.

Санитарный стоматолог, 18 лет, Феникс, Аризона

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Да. Она позволяет мне быть предпринимателем и профессионалом в своей области, обеспечивая достойный уровень жизни в сочетании с весьма гибким рабочим графиком.

Общая стоматология, 23 года, Питсбург, Пенсильвания

Стоматология — превосходный способ получать хороший доход, помогая другим. Кроме того, дантист, как правило, избавлен от психологических и физических нагрузок, характерных для работы обычного врача.

Педиатрическая стоматология, 17 лет, Розуэлл, Джорджия

Изначально все устраивало, но по истечении десяти лет мне стало скучно из-за отсутствия научных задач и повторяемости процедур.

Общая стоматология, 12 лет, Колорадо-Спрингс, Колорадо

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Зубоврачебная хирургия вполне соответствует моим интересам и навыкам. Я перфекционист[5], который любит работать руками. Я уверен в своих способностях и знаю, как добиться результатов, устраивающих моих пациентов.

Челюстно-лицевой хирург, 10 лет, Уилмингтон, Делавэр

Нет. Я бы пошел в анестезиологи. У меня есть призвание к этому занятию, и потому я бы с удовольствием специализировался в данной области, где смог бы зарабатывать больше денег при изначально меньших временных затратах.

Хирург ротовой полости, 14 лет, Алтамонт-Спрингс, Флорида

Да. Зубоврачебное дело позволило мне стать полноправным участником медицинского сообщества, заботиться о здоровье и внешнем виде людей, обеспечивать моей семье весьма комфортный уровень жизни, а также не работать по 60–70 часов в неделю.

Ортодонт, 16 лет, Лексингтон, Кентукки

Если вы хотите стать ветеринарным врачом

Ветеринарная медицина — дисциплина широкого профиля, предлагающая разнообразный профессиональный выбор, включая общую практику, различные специализации, а также научно-исследовательскую и преподавательскую работу. Мне кажется, что большинство докторов ветеринарных наук смогут найти для себя подходящую нишу в случае необходимости или по причине смены жизненных ориентиров. Недавно я также сменил род деятельности и занялся китайской медициной и акупунктурой, дабы использовать их в качестве дополнения к западной или аллопатической медицине. Тот факт, что после десяти лет ветеринарной практики я смог овладеть такими уникальными навыками, как акупунктура, а затем открыть собственное дело, специализирующееся на соответствующих услугах, говорит о потенциале данной профессии.

В Соединенных Штатах проживает больше домашних питомцев, чем людей, а это означает, что у ветеринаров больше потенциальных клиентов, чем у докторов. Слово pet[6] (в переводе с англ. «питомец») встречается в английском языке начиная с 1600-х годов, а первая ветеринарная школа открылась во Франции в 1762 году. Начиная с XVII столетия люди все чаще заводят домашних животных, в особенности собак, причем именно в качестве спутников жизни, товарищей, а не рабочей силы. В наши дни большинство американцев считает домашних питомцев полноправными членами семьи, причем проведенные исследования утверждают, что те оказывают весьма позитивное воздействие на своих хозяев. В соответствии с данными Американской ассоциации производителей продукции для домашних питомцев (АРРМА), в 2006 году американцы потратили сумму в 38,4 млрд долларов на корм, ветеринарные услуги и товары для животных. По сравнению с 23,5 млрд, истраченными в 2001 году, прирост составил 35 процентов.

Профессиональные возможности ветеринарного врача расширяются. Сейчас ветеринары диагностируют и лечат заболевания и травмы у животных, используя широкий спектр инструментов и технологий. Применяются и традиционные медицинские инструменты, такие как стетоскопы, термометры и рентген, и сложное, ультрасовременное оборудование и процедуры, вроде электронных микроскопов, лазерной хирургии, рентгенотерапии и ультразвука. В настоящее время в Соединенных Штатах набирает популярность лечение животных с помощью такой методики, как акупунктура (иглоукалывание), вследствие чего их владельцы тратят еще бо@льшие суммы на заботу о братьях наших меньших.

Ветеринар, или доктор ветеринарной медицины, диагностирует болезни животных, лечит больных и раненых зверей терапевтическими и хирургическими методами, а также дает советы по правильному уходу за животными их владельцам. Однако мир ветеринарной медицины куда шире, чем только забота о домашних питомцах или сельскохозяйственных животных. Фармацевтические и биомедицинские исследовательские фирмы нанимают ветеринаров для изучения, проверки и контроля производства лекарств, химических препаратов и различных биологических продуктов. Ветеринары играют ключевую роль в освидетельствовании антибиотиков и вакцин, производимых как для животных, так и для людей, а также в обеспечении санитарного надзора за поставками продовольствия населению и ограничения распространения заболеваний.

В Америке с ростом числа домашних животных и уровня заботы о них потребность в ветеринарах, как ожидается, будет оставаться высокой. Статистическое управление министерства труда США называет ветеринарную медицину одной из наиболее динамично развивающихся отраслей, с прогнозируемым существенным приростом рабочих мест, как минимум, до 2014 года. Но стать ветеринаром нелегко. Из-за ограниченного количества аккредитованных ветеринарных школ конкурс на поступление туда велик. Наряду с пытливым умом и наблюдательностью приветствуется склонность к биологическим наукам. Как и во всех сферах, связанных с медициной, принципиально важно также обладание навыками общения. Ветеринары должны уметь находить общий язык не только с животными, но и с их владельцами, особенно в тяжелых ситуациях, таких как, например, усыпление животных.

Примерно 70 процентов ветеринаров являются владельцами или служащими частных ветеринарных фирм, причем половина из них занимается лечением исключительно мелких или домашних животных. Наибольшее число среди их пациентов составляют собаки и кошки, но встречаются также птицы, рептилии и кролики. Некоторое число ветеринарных компаний специализируется только на крупных животных, вроде лошадей и коров. Вне частной практики перед ветеринарией также открываются весьма широкие возможности. В рамках государственного сектора рабочие места предлагаются министерством сельского хозяйства и здравоохранения США и даже министерством национальной безопасности (чтобы бороться с угрозой поставок зараженных продуктов питания). Фармацевтические и биомедицинские фирмы предлагают места для тех, кто предпочитает исследовательскую работу, а зоопарки, аквариумы, заповедники и фирмы, поставляющие лабораторных животных, предоставляют широкие возможности трудоустройства для лиц с ветеринарным образованием.

По мере роста уровня медицинского обслуживания животных большинство ветеринаров выбирают специализацию в таких областях, как хирургия, кардиология, внутренние болезни, офтальмология, радиология, неврология, онкология, скорая помощь и стоматология. Хотя уровень и сложность ухода за животными продолжают возрастать, доход ветеринаров по-прежнему уступает заработкам их коллег по миру медицины.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, ветеринары занимают в Соединенных Штатах 61 тыс. рабочих мест.

Требования к образованию. Будущий ветеринар должен получить степень ветеринарии (DVM) в одном из аккредитованных ветеринарных институтов по окончании четырехлетней программы обучения. Для получения диплома он должен сдать государственный экзамен по ветеринарии; каждый штат выдает свой диплом. В Соединенных Штатах 28 ветеринарных институтов.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Американской ветеринарной ассоциации, средняя зарплата начинающего ветеринара зависит от типа практики, варьируясь от $38 600 до $50 870. Статистическое управление министерства труда США определяет средний годовой доход ветеринаров в $66 590.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Я работал в ветеринарных клиниках в период обучения, так что знал, как устроен мир ветеринарии в общих чертах. А вот в прогнозах насчет того, сколько нужно времени для выстраивания успешной практики, я совершенно точно ошибся.

Ветеринар по мелким животным, 4 года, Уинстон-Сейлем, Северная Каролина

В ветеринарной школе вы настолько сосредоточены на самих животных и их лечении, что забываете, что у каждого из них имеется хозяин, а то и два. Вмешательство владельца меняет все, и, с моей точки зрения, не всегда в лучшую сторону.

Ветеринар смешанного профиля, 3 года, Джексон, Теннесси

Мои тогдашние представления о ежедневных буднях ветеринара были наивными. На самом деле эта работа оказалась сопряжена со стрессовыми обстоятельствами гораздо в большей степени, нежели я ожидал. Я не осознавал, насколько значительное место в ней занимает фактор человеческих эмоций.

Ветеринар по мелким животным, 6 лет, Спартанберг, Южная Каролина

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

В плане медицинской подготовки — все было на высшем уровне. Мне жаль, что слишком мало времени отводилось на освещение вопросов, связанных с тем, как организовать бизнес в этой сфере.

Ветеринар по крупным животным, 5 лет, Лотон, Оклахома

Будучи студентом, я стремился к изучению как можно большего числа медицинских методик. Но реальность такова, что, пока вы не займетесь настоящей практикой, вы не сможете в полной мере осознать, что значит быть хорошим ветеринаром.

Конский ветеринар, 7 лет, Окала, Флорида

Я бы оценил основные курсы на восемь, а дополнительные и практику — на девять. Я также посоветовал бы каждому, кто хочет всерьез заниматься этой профессией, в период обучения выкраивать время для работы в ветеринарной клинике, чтобы обрести убежденность в правильности избранного пути.

Ветеринар по мелким животным, 11 лет, Роанок, Виргиния

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Длительность рабочего дня и низкая оплата в сравнении с другими профессиями, для которых требуется получать такое серьезное медицинское образование.

Ветеринар по мелким животным, 4 года, Джексон, Миссисипи

Насколько больше внимания приходится уделять людям, по сравнению с животными. Если вы не способны к сопереживанию, то вам не следует становиться ветеринаром.

Ветеринар, общая ветеринария, 21 год, Шарлотт, Северная Каролина

Политика, проводимая в отношении профессии на государственном и региональном уровне, и ее влияние на карьерные возможности, в зависимости от специализации.

Ветеринар-кардиолог, 9 лет, Тампа, Флорида

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

50–60.

Ветеринар смешанного профиля, 18 лет, Шайенн, Вайоминг

45–55 часов.

Ветеринар по мелким животным, 8 лет, Нью-Хейвен, Коннектикут

50–60.

Ветеринарный хирург, 14 лет, Ноксвилл, Теннесси

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Если не принимать в расчет специалистов, занимающихся разработкой кормов для животных, научными исследованиями или преподаванием, то ветеринария не сравнится с остальными профессиями. Вы здесь либо работаете на другого ветеринара, либо сами являетесь партнером либо владельцем.

Ветеринар по мелким животным, 15 лет, Салем, Орегон

Зарплаты женщин до сих пор не соответствуют заработкам мужчин, но я думаю, что такое положение скоро изменится, поскольку сейчас эту профессию выбирают скорее женщины, чем мужчины.

Ветеринар-онколог, 11 лет, Атланта, Джорджия

Многое зависит от специфики группы, с которой вы себя связываете. Некоторые более ориентированы на поощрение статуса партнерства. Ветеринары, нанимающие только профессионалов, которые специализируются в конкретной дисциплине, появляются по всей стране, и такая бизнес-структура способствует более справедливому распределению доходов.

Специалист по внутренним болезням, 15 лет, Сан-Диего, Калифорния

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Большинство дней состоит из просмотра всякого рода текущих графиков, проведения процедур, приема пациентов, общения с владельцами питомцев и обновления этих диаграмм.

Ветеринар по мелким животным, 9 лет, Франкфорт, Кентукки

В одни дни недели я принимаю пациентов, в другие провожу операции. На мне также лежит обязанность ведения деловых телефонных переговоров.

Ветеринарный хирург, 14 лет, Энн-Арбор, Мичиган

Мои дни заняты инспектированием различного рода объектов животноводства, мясных заводов и относящихся к ним производственных мощностей. В связи с опасностью террористических актов в США были всемерно усилены меры по контролю за продовольственной безопасностью и угрозой заболеваний. Поэтому число ветеринаров, задействованных в данной программе, неуклонно растет.

Правительственный ветеринар, 7 лет, Фейетвилл, Арканзас

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Долгосрочные отношения, которые я устанавливаю с клиентами и их питомцами.

Ветеринар по мелким животным, 18 лет, Элмхарст, Иллинойс

Эволюция ветеринарии и возможность улучшать качество наших услуг для пациентов и их владельцев.

Ветеринар, общая ветеринария, 24 года, Дейтон, Огайо

Улучшение качества жизни моих пациентов.

Ветеринар по мелким животным, 10 лет, Топика, Канзас

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Усыпление животных. Вне зависимости от необходимости такого шага решиться на него бывает весьма нелегко. Люди, как правило, очень привязаны к своим питомцам.

Ветеринар по мелким животным, 7 лет, Хантингтнон, Западная Виргиния

Наименее приятный аспект — объяснения с клиентами в отношении цены вопроса, особенно когда это касается сложных процедур. Наш уровень ухода по качественным показателям весьма схож с уровнем к медицинского обслуживания людей, но, тем не менее, некоторые клиенты не осознают ценности предоставляемых нами услуг.

Ветеринарный хирург, 12 лет, Форт-Ворт, Техас

Низкая оплата моего ответственного и нелегкого труда.

Ветеринар по мелким животным, 6 лет, Колумбия, Южная Каролина

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Все больше женщин выбирают эту профессию, и потому возможен переход к более гибкому рабочему графику, дабы они могли совмещать свои профессиональные обязанности с домашними.

Ветеринар по мелким животным, 9 лет, Парквилл, Мерилэнд

Рост количества специальностей, уровня медицинских процедур и квалификации, необходимых для более качественного лечения пациентов.

Ортопед, 15 лет, Идианаполис, Индиана

Постепенный переход ветеринарной практики широкого профиля к модели медицинской практики для людей, включая распространение страховых случаев на совершаемые процедуры и внедрение в обиход новых модных веяний, таких, например, как нетрадиционная медицина.

Ветеринар, общая ветеринария, 5 лет, Норкросс, Джорджия

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Мне нравится моя работа, потому что это интересное и сложное занятие. Но и негативных моментов хватает — приходится иметь дело с больными животными, а иногда и усыплять их. Хуже всего, что бывают случаи, когда, как мне кажется, я могу попытаться спасти несчастное создание, но его владелец противится этому. Я стремлюсь принести пользу людям, но, в конечном счете, явлюсь адвокатом их питомцев, тем голосом, которого они не имеют.

Ветеринар по мелким животным, 2 года, Сент-Луис, Миссури

Да. Я помогаю домашним питомцами, которые для многих людей являются членами семьи, утешением и радостью.

Ветеринар по мелким животным, 16 лет, Гринвилл, Южная Каролина

Мне по душе, когда мои рабочие дни наполнены различными событиями. И подход к лечению в нашей профессии характеризуется все большим разнообразием, что открывает долгосрочные перспективы. Однако пока рабочих часов много, а оплата сравнительно низкая.

Ветеринар, общая ветеринария, 6 лет, Нью-Берн, Северная Каролина

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Безусловно. Ветеринария сейчас быстро развивается после многих десятилетий застоя. Я хочу принять участие в этих улучшениях, включая появление более качественных и разнообразных вариантов обслуживания, которые придутся по душе и хозяевам, и их питомцам.

Ветеринарный хирург, 8 лет, Провиденс, Род-Айленд

Я думаю, да. Ветеринарная медицина — дисциплина широкого профиля, предлагающая разнообразный профессиональный выбор, включая общую практику, различные специализации, а также научно-исследовательскую и преподавательскую работу. Мне кажется, что большинство докторов ветеринарных наук смогут найти для себя подходящую нишу в случае необходимости или по причине смены жизненных ориентиров. Недавно я также сменил род деятельности и занялся китайской медициной и акупунктурой, дабы использовать их в качестве дополнения к западной или аллопатической медицине. Тот факт, что после десяти лет ветеринарной практики я смог овладеть такими уникальными навыками, как акупунктура, а затем открыть собственное дело, специализирующееся на соответствующих услугах, говорит о потенциале данной профессии.

Специалист по нетрадиционной медицине, 12 лет, Медисон, Висконсин

Нет. В связи со столь низкими заработками — сравнительно с уровнем дохода обычного врача — теперь, будь у меня такая возможность, я бы получил медицинскую специальность, связанную с обслуживанием людей.

Ветеринар по мелким животным, 7 лет, Скрентон, Пенсильвания

Карьера в области архитектуры и инженерного дела

Если вы хотите стать архитектором

Эта профессия может вас разочаровать, поскольку вам одновременно придется иметь дело с огромным количеством различных консультантов — гражданскими инженерами, ландшафтными дизайнерами, инженерами-проектировщиками, инженерами-механиками, инженерами-сантехниками, инженерами-электриками, проектировщиками освещения, дизайнерами интерьеров, геодезистами, инженерами-геотехниками, акустическими консультантами и так далее — в рамках одного проекта. Но помимо общения с консультантами присутствует задача воплотить в жизнь иногда весьма причудливые фантазии заказчика. Затем есть подрядчик [минута молчания]. Период строительства, пожалуй, является наиболее напряженным этапом реализации проекта.

Людям нужны места для жилья, работы, учебы и досуга. Все эти здания и пространства должны быть предварительно спроектированы, что и является задачей архитекторов. Получившие художественную и техническую подготовку архитекторы совмещают творчество с функциональностью, преобразуя людские потребности в пространственные концепции, а затем переводя эти идеи в конкретные образы и планы.

По сути, архитекторы существуют с того момента, когда пещерные люди оставили свои первобытные жилища и выстроили первые хижины. Бетонные перекрытия разработали римляне, что позволило сооружать капитальные каменные здания, а после индустриальной революции в качестве материалов для каркаса зданий стали использоваться железо и сталь. С появлением компьютеров и современных производственных техник возможности архитекторов многократно возросли.

Работа архитектора требует знаний в самых разных областях. Они должны иметь представления о методах строительства, инженерных принципах и практике, характеристиках материалов, стоимости строительства, системе автоматизированного проектирования и разработки технологического решения (CADD). Принципиально важны способности к концептуальному мышлению и коммуникабельность. Великая дизайнерская задумка может никогда не воплотиться в действительность, если архитектор не сможет найти общего языка с теми, кто будет использовать и оплачивать постройку.

В целом, будущему архитектору полезно обладать художественными навыками, знать математику, иметь представление о пространственных соотношениях, но также важно быть способным к управлению и руководству, к общению с клиентами и застройщиками, а также уметь координировать свои действия с меняющимися обстоятельствами, поскольку строительные планы часто пересматриваются из-за изменения целевого назначения объектов или бюджета. Большинство архитекторов работают в рамках дизайнерской или проектировочной группы, которая обычно состоит из дизайнеров, специализирующихся на разработке проекта; структурных дизайнеров, проектирующих каркас конструкции под руководством архитектора; менеджера проекта или управляющего, обеспечивающего изготовление всех необходимых, согласно указаниям архитектора, чертежей; и составителя технической спецификации или оценщика, определяющего материалы, необходимые для строительства, а также способы их использования.

На первый взгляд, перспективы профессии архитектора впечатляют. Потребность в жилых домах, заводах, офисных зданиях, торговых центрах, аэропортах, школах и прочих строениях будет всегда, особенно по мере роста населения планеты. И поскольку средняя продолжительность жизни увеличивается, спрос на объекты здравоохранения и пенсионного обеспечения также должен иметь тенденцию к росту.

Однако на горизонте сгущаются тучи. С недавних пор к разработке крупных коммерческих проектов некоторые архитектурные фирмы начали привлекать специалистов из других стран, таких как Индия и Китай. Скорее всего, заимствование внешних ресурсов продолжится, что окажет негативное воздействие на рост рабочих мест, особенно в отношении архитекторов низшего звена и начинающих специалистов. Фактически количество архитекторов в Соединенных Штатах остается примерно одним и тем же на протяжение нескольких последних лет. Чтобы максимально использовать имеющиеся возможности местного бизнеса, многие архитекторы стали специализироваться на проектах одного типа, таких как школы, больницы или жилые постройки.

Архитекторы занимают уникальное положение в обществе. В дополнение к умению проектировать практичные и функциональные строения они также должны быть уверены в том, что их конструкции отвечают требованиям безопасности и соответствуют всем установленным нормам, законам и уложениям. Целью данной профессии в целом является улучшение качества жизни нашего общества посредством строительства красивых, безопасных и пригодных для жизни сооружений. Архитектура — это сопряжение творческой мысли и функциональности, выражение индивидуальности отдельного автора и особенностей культуры, к которой он принадлежит; архитектура эволюционирует вместе с человеческой цивилизацией, и с помощью своих творений зодчие создают наследие, воплощающее ценности каждого поколения.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США в Соединенных Штатах работает 129 тыс. дипломированных архитекторов.

Требования к образованию. Чтобы стать практикующим архитектором, вы должны получить соответствующий диплом. Большинство учебных программ рассчитано на пять лет, после чего выпускники принимают участие в студенческой строительной программе, где работают под руководством дипломированного архитектора. В большинстве штатов такие студенческие программы ограничены трехлетним сроком, хотя в некоторых он дольше. По окончании студенческой строительной программы вам будет разрешено сдать экзамен на регистрацию архитектора (ARE); вы должны сдать все разделы ARE, чтобы получить диплом. Во всех 50 штатах и округе Колумбия право на работу получают только дипломированные архитекторы.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, средняя годовая зарплата архитектора составляет $60 300; в целом, уровень зарплат варьируется от $38 060 до $99 800 и выше.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Мои студенческие представления об архитектуре и реалии ежедневной работы сильно различаются. Я ожидал погрузиться в обстановку творческого созидания, а здесь главенствуют строительные детали и корректировка технических заданий.

Архитектор, 8 лет, Милуоки, Висконсин

Под впечатлением от Фрэнка Ллойда Райта[7] у меня сложилось представление об архитекторе как о гении по ту сторону проекта — таком человеке, на которого снизу вверх смотрят все остальные его участники. На самом же деле архитектор является всего лишь одним из тех, кого владелец нанимает для выполнения заказа, наряду с застройщиком, инженером, юристом и бухгалтером. Трудно творчески реализоваться, когда проектируешь школы, правительственные здания и дома для престарелых.

Архитектор, 10 лет, Шарлотт, Северная Каролина

В практической архитектуре деталям конструкций и умению быть членом команды уделяется куда больше внимания, чем я мог себе представить. Подготовительный этап проектов занимает до шести месяцев, еще год или более уходит на их воплощение. Мои мечты о том, что, создав один прекрасный проект, я могу приступать к следующему, оказались весьма далеки от реальности. Как говорится в пословице: «Дьявол — в деталях».

Архитектор, 6 лет, Алфаретта, Джорджия

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

По проектированию — на девятку. Но оно является всего лишь частью повседневной жизни архитектора. К сожалению, отсутствовали курсы, освещающие вопросы строительства, которое занимает куда больше времени, чем проектирование.

Архитектор, 11 лет, Хувер, Алабама

На шесть. Все, что нам преподавали, имело отношение к проектированию. Чего не хватало, так это курсов, касающихся организационной стороны профессии.

Архитектор, 5 лет, Таксон, Аризона

Я бы оценил качество преподавания основ проектирования на десять и на два — освещение реалий практической работы архитектора. Мне не было предоставлено достаточно информации об управлении строительством, работе с застройщиками, финансами, порядке согласования документации и обеспечении безопасности бизнеса.

Архитектор, 12 лет, Тампа, Флорида

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Относительно низкая оплата труда при требуемом объеме обучения и ежедневный стресс из-за необходимости выдерживать сроки.

Архитектор, 7 лет, Гранд-Рапидс, Мичиган

Количество рутины. Если ваша работа носит коммерческий характер, то через несколько лет все эти детали и спецификации достанут вас по полной программе. Художественная, творческая сторона архитектуры, которая и привлекала меня изначально, кажется теперь чем-то вроде далекого воспоминания.

Архитектор, 14 лет, Боулдер, Колорадо

Невозможность проявления своей индивидуальности. Творческие люди обычно наблюдают за чем-либо со стороны, а затем, по своему интерпретируя увиденное, воплощают это в своем новом замысле. В архитектуре же вы постоянно втянуты в командную работу, чему причиной является сама суть строительства, и потому здесь присутствует много тяжелого труда и нет места для творческого самовыражения.

Архитектор, 9 лет, Фремингейм, Массачусетс

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

50.

Архитектор, 14 лет, Луисвилл, Кентукки

55–60 часов.

Архитектор, 6 лет, Мемфис, Теннесси

50–60.

Архитектор, 13 лет, Сиэтл, Вашингтон

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Поначалу легко, но я достиг потолка. Мои боссы, кажется, воспринимают меня в том же качестве, что и пять лет назад.

Архитектор, 8 лет, Арлингтон, Виргиния

Для успешной работы в каком-либо архитектурном направлении требуется наличие определенного набора навыков. Если вы сможете сосредоточиться на конкретной области архитектуры и сделаться в ней классным специалистом, то продвижение по службе не заставит себя долго ждать. В противном случае у вас всегда будет возможность открыть собственную фирму.

Архитектор, 15 лет, Ирвинг, Техас

Архитектура — это профессия, а не работа. Карьерный рост здесь всецело зависит от наших собственных предпочтений. Архитектуру можно представить в виде бриллианта — у нее тоже много граней. Просто выберите ту из них, которая выглядит для вас наиболее привлекательной.

Архитектор, 31 год, Нашвилл, Теннесси

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Успешный день предполагает правильный баланс между разработкой новых проектов и продвижением уже существующих.

Архитектор, 22 года, Уилмингтон, Делавэр

Как правило, приходится заниматься всевозможными вопросами, связанными с многочисленными проектами, включая работу с проектировщиками, встречи с застройщиками и подрядчиками, общение с владельцем и ответы на бесконечное количество электронных писем.

Архитектор, 7 лет, Нью-Рошель, Нью-Йорк

Обычно дни по большей части состоят из ответов на вопросы застройщиков, инженеров или владельцев. Как архитектор вы должны следить за тем, чтобы продвижение ваших текущих проектов происходило в соответствии с графиком и бюджетом, а где-то в промежутках между всем этим пробовать затеять новое дело.

Архитектор, 19 лет, Остин, Техас

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Дизайнерская разработка проекта. Именно поэтому я стал архитектором.

Архитектор, 12 лет, Батон-Руж, Луизиана

Окончание проекта — наконец увидеть результат нескольких лет своей работы.

Архитектор, 12 лет, Сакраменто, Калифорния

Проектировать такие строения, в которых люди будут жить с удовольствием.

Архитектор, 16 лет, Солт-Лейк-Сити, Юта

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Необходимость постоянно выдерживать жесткие сроки и низкая оплата, несмотря на соблюдение этих сроков.

Архитектор, 7 лет, Оверленд-Парк, Канзас

В ходе рабочего процесса неизбежно случаются упущения, например по части чертежей и спецификаций. Отвечает же за все в конечном счете архитектор, поскольку инженеры работают на нас. И архитектор, и застройщик связаны с владельцем контрактом. Ошибка или недосмотр увеличивают стоимость проекта. Вздорный или агрессивный застройщик может скверно повлиять на заказчика и выставить архитектора в дурном свете.

Архитектор, 20 лет, Атланта, Джорджия

Эта профессия может вас разочаровать, поскольку вам одновременно придется иметь дело с огромным количеством различных консультантов — гражданскими инженерами, ландшафтными дизайнерами, инженерами-проектировщиками, инженерами-механиками, инженерами-сантехниками, инженерами-электриками, проектировщиками освещения, дизайнерами интерьеров, геодезистами, инженерами-геотехниками, акустическими консультантами и так далее — в рамках одного проекта. Но помимо общения с консультантами присутствует задача воплотить в жизнь иногда весьма причудливые фантазии заказчика. Затем есть подрядчик [минута молчания]. Период строительства, пожалуй, является наиболее напряженным этапом реализации проекта.

Архитектор, 8 лет, Антиох, Теннесси

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Все меньше людей идут в архитектуру из-за более высоких заработков в других сферах, где работа не такая регламентированная и стрессовая.

Архитектор, 15 лет, Детройт, Мичиган

Большая часть работы будет выполняться на компьютере, и возрастет заказ на строительную документацию, разрабатываемую за рубежом, в таких странах, как Индия.

Архитектор,10 лет, Саванна, Джорджия

Исчезнет связь между искусством и архитектурой, а также традиция рисовать от руки собственные проекты.

Архитектор, 14 лет, Спартанбург, Южная Каролина

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Мне нравятся некоторые аспекты моей работы, такие как проектирование, но совсем не по душе управление строительством, а также политические нюансы, сопутствующие согласованию и утверждению общественных проектов.

Архитектор, 9 лет, Феникс, Аризона

Вы должны идти в профессию из любви к ней. Возможно, что вам и удастся добиться признания, но для этого необходимо иметь безграничное терпение. Большинство архитекторов делают себе имя, проработав не один десяток лет. Вы должны любить свою работу саму по себе.

Архитектор, 24 года, Форт-Лодердейл, Флорида

Нет, потому что вам недоплачивают за выполнение важной работы и за ответственность, которую вы на себя берете.

Архитектор, 7 лет, Канзас-Сити, Канзас

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Да. Архитектура — это превосходное сочетание творческих и технических начал.

Архитектор, 24 года, Кливленд, Огайо

Однозначно нет! Это неблагодарная профессия с многочасовым рабочим днем, высоким уровнем стресса и низкой оплатой. Я определенно занялся бы тем, что позволило бы мне свободно распоряжаться своим временем и, в конце концов, уделять больше внимания семье.

Архитектор, 6 лет, Нашвилл, Теннесси

Мне нравится архитектура, но я ненавижу зависимость от застройщиков, потому предпочел бы заниматься преподаванием, что позволило бы мне удовлетворить свою тягу к проектированию и стать хозяином своего времени.

Архитектор, 13 лет, Филадельфия, Пенсильвания

Если вы хотите стать инженером

В нашей профессии присутствует большое количество рабочих вопросов, для разрешения которых требуются определенные деловые навыки, однако в инженерных школах этому практически не уделяется внимание. Поначалу меня сильно удивляли изменения, происходившие по мере карьерного роста с моими служебными обязанностями. В этом отношении здесь обстоит все иначе, нежели у проектировщиков, — любое повышение влечет за собой принятие на себя дополнительных надзорных и управленческих функций.

Кто придумал, как доставить проточную воду из горного потока в ванны и кухни наших городов? Кто разработал способы путешествий с использованием колес и кораблей? Кто изобрел технологию общения между людьми, находящимися на разных континентах? Кто раскрыл секреты, необходимые для строительства египетских пирамид, первого самолета в Китти-Хок и ракеты «Аполлон», позволившей Нилу Армстронгу прогуляться по Луне? Все эти чудеса стали возможны благодаря людям, которых мы называем инженерами.

Инженерное дело — это применение достижений науки в конструировании двигателей, машин, транспортных средств и тому подобного; инженеры решают технические проблемы человечества — как нам добраться из точки А в точку Б и что для этого нужно, — они разрабатываю методику, которая, будем надеяться, позволит решить все эти проблемы наиболее экономичным образом. Есть пять основных областей, в которых труд инженеров используется постоянно: проектирование, разработка, испытания, производство и техническое обслуживание. Для этой профессии характерна четко выраженная специализация. Система стандартной классификации профессий различает 17 специализаций профессии инженера: авиационно-космические инженеры, агротехники, горные инженеры, инженеры-химики, инженеры по биомедицинской технике, инженеры-строители, инженеры по вычислительной технике, инженеры-электрики, инженеры по электронике, специалисты в области охраны окружающей среды, инженеры по организации производства, инженеры по технике безопасности и охране труда, судовые инженеры, инженеры-атомщики, инженеры-механики, инженеры-нефтяники, материаловеды.

В одной главе невозможно рассказать обо всех инженерных специальностях, поэтому мы в основном ограничились мнением инженеров, которые проектируют мосты, тоннели, а также системы водоснабжения и канализации (инженеры-строители); изобретают и испытывают новые вещества (материаловеды); отслеживают качество воды и принимают участие в разрешении других экологических вопросов (специалисты в области охраны окружающей среды). Я также решил включить сюда несколько высказываний инженеров, специализирующихся в области информационных технологий, которая является частью более обширного инженерного направления. Кроме того, в свете того всеобъемлющего характера, что приобрели данные технологии в нашей повседневной жизни, я посвятил отдельную главу инженерам по вычислительной технике, занимающимся как аппаратным, так и программным обеспечением.

Большинство из нас воспринимает наличие инженеров как нечто само собой разумеющееся. Мы просто полагаем, что, когда включим кран, обязательно потечет вода, а если заведем машину — заработает двигатель; что мост не обвалится под нами, а мобильный телефон свяжет нас с нужным человеком. Но компьютерный бум в конце концов даровал инженерам частицу общественного признания. Зачастую о них по-прежнему отзываются как о «чокнутых» (например, как о сотрудниках фирмы «Гик Сквод»[8]), но инженеры начинают испытывать к себе благоговейное отношение, когда становятся формирующим культуру фактором (как Билл Гейтс, основатель компании «Майкрософт», Лари Пейдж и Сергей Брин, основатели «Гугл»).

Потребность в инженерах, вероятно, будет всегда, поскольку наш мир претерпевает развитие и изменения. Глобальные задачи требуют ярких умов, которые смогут применить свои знания для решения сложных проблем. В частности, в то время как запасы природного топлива сокращаются, население планеты (и его энергетические потребности) продолжает стремительно расти. Значит, необходимо изыскивать иные, альтернативные источники энергии. Кроме того, более 20 процентов населения Земли до сих пор не имеют доступа к чистой питьевой воде. Глобальные изменения климата могут потребовать разработки новых сельскохозяйственных методов. А поскольку технологии непрерывно совершенствуются, в каждой отрасли хозяйства будет идти поиск новых, более экономичных решений старых задач.

И кто будет заниматься всеми этими технологическими улучшениями и разрешением мировых проблем?

Инженеры.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, в Соединенных Штатах насчитывается более 1,4 млн инженеров. Из них примерно 550 тыс. человек работают на производстве; около 370 тыс. инженеров трудятся в секторе профессионального, научного и технического обслуживания; а остальные занимаются собственным бизнесом или служат в государственных учреждениях.

Требования к образованию. Для того, чтобы работать в должности инженера, необходимо после четырехлетнего обучения получить степень бакалавра (обычно инженер-бакалавр или бакалавр технических наук). Чтобы стать профессиональным инженером (РЕ), нужно иметь диплом и, как минимум, четыре года соответствующего стажа (для всех 50 штатов и округа Колумбия).

Средний уровень заработной платы. Уровень зарплат сильно различается, в зависимости от специализации. Например, у начинающего агротехника средняя годовая зарплата составляет $43 270, тогда как у начинающего инженера-нефтяника — $65 350.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Мой институтский курс не имел ничего общего с тем, чем я занимаюсь в настоящее время, но он дал мне теоретические представления о принципах взаимодействия различных веществ и тем самым заложил фундамент профессии.

Материаловед, 15 лет, Денвер, Колорадо

Хотя я считаю, что наши инженерные курсы и были превосходными в плане преподавания основ аналитического мышления и принципов решения проблем, хотелось бы, чтобы нас обучали также и общим принципам ведения бизнеса.

Инженер-строитель, 9 лет, Милуоки, Висконсин

Моя работа оказалась куда более скучной, чем я ожидал, и проходит она, по большей части, за столом. Я думал, что буду основное время проводить «в поле» — собирая образцы и все такое.

Специалист в области охраны окружающей среды, 8 лет, Аллентаун, Пенсильвания

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

На пятерку. Мои институтские занятия оказались малоэффективными в этом отношении, но только потому, что я не воспользовался имевшимися возможностями. Учеба без отрыва от производства заранее знакомит вас с тем, с чем предстоит столкнуться в реальной жизни, но мне не хотелось покидать свой университетский кампус. На самом же деле, чтобы не делать потом неприятных открытий, вы должны четко понимать, какая именно специальность соответствует вашим наклонностям.

Инженер-механик/управление производством, 5 лет, Эрмитаж, Теннесси

Моя степень бакалавра технических наук и механики тянет на шесть баллов. То, чем я занимаюсь сейчас, по большей части никак не связано с ранее приобретенными знаниями. Однако степень инженера — необходимое условие для того, чтобы я мог заниматься своей нынешней деятельностью, связанной с разработкой новых образцов продукции. В противном случае это было бы невозможно.

Инженер-технолог, 9 лет, Селлерсвилл, Пенсильвания

Реальность никогда не совпадает с тем, что мы воображаем в отношении ее. Однако я бы поставил моим институтским курсам шестерку за то, что они, как минимум, дали представление о методах инженерного анализа и решения технических проблем.

Инженер-химик, 15 лет, Сакраменто, Калифорния

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Огромное количество бумажек, необходимых для проведения тестирования продукции.

Материаловед, 6 лет, Ньюарк, Нью-Джерси

Очень длительная процедура согласования документации при работе с правительственными агентствами.

Специалист в области охраны окружающей среды, 7 лет, Сент-Луис, Миссури

Самое большое удивление вызвало решение правительства финансово простимулировать корпорации, выполняющие технические работы на стороне (аутсорсинг). До 2000 года моя карьера шла по восходящей, но теперь становится все трудней найти работу.

Инженер-программист, 20 лет, Орландо, Флорида

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

Став дипломированным специалистом, я провожу в офисе приблизительно 40 часов в неделю. А раньше, помимо выполнения своих прямых обязанностей, мне приходилось еще тратить много времени на подготовку к экзаменам.

Инженер-строитель, 8 лет, Литл-Рок, Арканзас

40–50 часов в неделю.

Инженер-химик, 18 лет, Атланта, Джорджия

40–42 часа — моя стандартная рабочая неделя.

Инженер-механик, 21 год, Детройт, Мичиган

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Это зависит от региона и от вашей инженерной специализации. Если в нем наличествует экономический рост, а вы связаны с девелоперами и строительством, то продвижение будет относительно легким.

Инженер-строитель, 10 лет, Ирвин, Калифорния

За последние пять лет это стало куда сложнее.

Инженер-программист, 17 лет, Филадельфия, Пенсильвания

В нашей профессии присутствует большое количество рабочих вопросов, для разрешения которых требуются определенные деловые навыки, однако в инженерных школах этому практически не уделяется внимание. Поначалу меня сильно удивляли изменения, происходившие по мере карьерного роста с моими служебными обязанностями. В этом отношении здесь обстоит все иначе, нежели у проектировщиков, — любое повышение влечет за собой принятие на себя дополнительных надзорных и управленческих функций.

Инженер-строитель, 9 лет, Нашвилл, Теннесси

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Мой обычный день состоит из отправки и просмотра электронной почты, обновления проектировочных чертежей, совещаний с коллегами-инженерами, курирующих другие направления тех же проектов, и разговоров с клиентами.

Инженер-строитель, 12 лет, Чарльстон, Южная Калифорния

Мой типичный день состоит из разработки или тестирования оборудования. Документирование всех результатов связано с большой бумажной работой.

Инженер-технолог, 18 лет, Канзас-Сити, Канзас

Рассмотрение планов, обсуждение их изменений, инспектирование проектов на месте и встречи с застройщиками.

Инженер-проектировщик мостов, государственный департамент транспорта, 6 лет, Спрингфилд, Иллинойс

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Наблюдать завершение проекта, зная, что ты принял в нем самое непосредственное участие.

Инженер-строитель, 10 лет, Шарлотт, Северная Каролина

Интеллектуальные головоломки, возникающие при решении технических проблем.

Инженер по вычислительной технике, 15 лет, Лас-Вегас, Невада

Видеть свою новую разработку в эксплуатации.

Инженер-технолог, 22 года, Кливленд, Огайо

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Многократный повтор одних и тех же заданий. Я люблю проектирование, но после 50-го раза стоки для воды и водосточные канавы уже не интересуют меня так, как раньше.

Инженер-строитель, 12 лет, Луисвилл, Кентукки

Отсутствие перспектив в некогда бурно развивающейся отрасли.

Инженер по вычислительной технике, 14 лет, Хартфорд, Коннектикут

Более пренебрежительное отношение к инженерам, по сравнению с прошлым. В лихорадке строительства, ведущей свое начало с 1990-х, мнением инженеров часто пренебрегали в пользу застройщиков, чей уровень знаний и профессиональных навыков несравним с уровнем компетенции специалистов.

Инженер-строитель, 22 года, Мак-Лин, Виргиния

Изменения в профессии

В чем ваша профессия изменилась больше всего за последние пять лет?

Все больше и больше компаний производит свою продукцию за пределами Соединенных Штатов, соответственно, возможностей для реализации в нашей профессии становится все меньше.

Материаловед, 22 года, Дейтон, Огайо

Многие проекты теперь разрабатываются с привлечением инженеров из Азии.

Инженер-технолог, 16 лет, Балтимор, Мэриленд

За исключением инженеров-нефтяников и строителей, занятых в сфере недвижимости, в большинстве других областей наблюдается заметное снижение спроса на инженерные специальности.

Инженер-строитель, 25 лет, Топика, Канзас

***

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Все больше инженерной работы будет выполняться за границей.

Инженер-химик, 16 лет, Рочестер, Нью-Йорк

Передача все большего объема работы специалистам из Индии и Китая.

Авиационно-космический инженер, 11 лет, Сиэтл, Вашингтон

Возможность нового бума в инженерном деле в связи с потребностью в альтернативном топливе и с развитием нанотехнологий.

Профессор, 28 лет, Нью-Йорк-Сити, Нью-Йорк

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Да, весьма. Каждый день — это возможность для создания шедевра в программном коде. Даже если я единственный, кто сможет это оценить!

Инженер по электронике и ученый, 27 лет, Малабар, Флорида

Испытываешь удовлетворение от завершения проекта или готового изделия, но сам процесс создания может быть довольно утомительным.

Инженер-строитель, 17 лет, Омаха, Небраска

Когда как. Некоторые проекты бывают не столь интересны, как другие, а сейчас я больше занимаюсь управленческими проблемами, чем проектированием.

Инженер-механик, 19 лет, Индианаполис, Индиана

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Да. Она соответствует моим предпочтениям, и я нахожу, что она неплохо оплачивается.

Инженер-нефтяник, 22 года, Хьюстон, Техас

Нет. Я занялся бы работой, которую не могли бы выполнять так легко за пределами страны.

Инженер-программист, 14 лет, Лос-Анджелес, Калифорния

Да, но, кроме того, я закончил бы еще бизнес-курсы.

Инженер по организации производства, 16 лет, Чикаго, Иллинойс

Если вы хотите стать ландшафтным дизайнером

Профессия ландшафтного дизайнера начинает обретать свою значимость только в последнее время. С увеличением количества связанных с окружающей средой запретов и регламентов пропорционально растет и спрос на ландшафтных дизайнеров. Мы не являемся экспертами в какой-то определенной области, а, скорее, имеем представление о множестве различных специальностей — инженерном деле, проектировании, разработке и планировании. Эта широкая база знаний позволяет нам играть ключевую роль в проектах, которые должны пройти утверждение в различных контролирующих органах.

Что общего у сада, разбитого в древесном питомнике Гарвардского университета; парка Танга Ривер, расположенного в китайском городе Циньхуандао; сада на крыше Вашингтонского распределительного центра; дождевого сада, находящегося в Портленде (Орегон); полях для гольфа в Дуранго (Колорадо) и у дома Малиналко в Малиналко (Мексика)? Все они выполнены по получившим награды проектам, сделанным ландшафтными дизайнерами.

Чем на самом деле занимаются ландшафтные дизайнеры? Большинству из нас нравится жить в окружении красивых пейзажей, однако мы не всегда можем определить, что именно делает их таковыми. Проектирование ландшафта — это гораздо более сложный процесс, чем простой выбор каких-то приятных на вид кустов и других растений. Ландшафтный дизайнер должен оценить, как наилучшим образом использовать общественное пространство и как люди будут ощущать себя в нем. Так что ландшафтная архитектура является одновременно искусством и наукой, включая в себя анализ, планирование, проектирование, управление, сохранение и восстановление почв. Ее можно рассматривать как нечто среднее между архитектурой, топографией, климатологией и историей культуры.

Ландшафтный дизайн как направление в садово-парковой культуре известен со времен древних римлян. В Соединенных Штатах отцом американской ландшафтной архитектуры считается Фредерик Лоу Олмстед. Писатель, инженер и мечтатель, Олмстед стал отцом-основателем многих американских городских парков, включая Центральный парк в Нью-Йорке. Кроме того, он распланировал пространство, окружающее Капитолий, а также поместье Билтмор в Северной Каролине.

Ландшафтная архитектура в Соединенных Штатах до сих пор в значительной степени следует заветам Олмстеда, используя палитру света, тени и смешение различных текстур. Однако нельзя не отметить, что сейчас сфера деятельности ландшафтных дизайнеров существенно расширилась. Они занимаются городским дизайном, планированием открытых пространств, решением проблем, связанных с уменьшением воздействия на окружающую среду ливневых стоков, восстановлением экологии, реконструкцией городских объектов, проектированием жилых построек, зелеными насаждениями; участвуют в региональном и местном планировании, организации творческих и образовательных представлений, посвященных воде, свету, скульптуре; проводят семинары на тему посадочных и постиндустриальных, переработанных материалов. Американское общество ландшафтных архитекторов (ASLA) было основано в 1899 году, и сейчас в нем насчитывается меньше 20 тыс. членов. Для сравнения, в Американском институте архитектуры, созданном в 1857 году, — более 77 тыс. членов. Но ряды ландшафтных дизайнеров все время пополняются и, согласно сведениям ASLA, возможности для их трудоустройства остаются хорошими. Действительно, многие города активно занимаются озеленением жилых кварталов и общественных мест, а забота об экологии (и предписания по этому поводу) требуют тщательного подхода к данному вопросу.

Для разработки проектов, основанных на бережном отношении к окружающей среде и на оптимизации использования энергии, была создана некоммерческая организация — Совет зеленого строительства. Одним из результатов работы Совета стала сертификационная программа LEED («Лидерство в энергетическом и дружественном к окружающей среде проектировании»), присуждающая соответствующее обозначение архитекторам и др. Ландшафтные дизайнеры находятся в первых рядах движения LEED, которое ратует за применение целостного и экологически приемлемого подхода в современном строительстве. В основном это касается пяти факторов, активно влияющих на здоровье человека и безопасность природных ресурсов: экологически рациональной застройки, сбережения воды, эффективного использования энергии, выбора безвредных материалов и качества среды внутри жилых помещений.

В отличие от архитекторов, которые получают большую часть дохода от участия в коммерческих и общественных программах, большинство ландшафтных дизайнеров занимается проектированием, планированием и внедрением проектов, связанных с местами проживания населения, такими как городские кварталы, квартиры, кондоминиумы или интернаты для лиц преклонного возраста.

Какой тип личности будет удовлетворять требованиям, необходимым для успешной работы в сфере ландшафтной архитектуры? Конечно, это должны быть люди, обладающие нестандартным мышлением и навыками визуализации, а также способные использовать математику и другие науки для предвидения и решения возникающих проблем. Наличие предпринимательской жилки также не окажется излишним — каждый четвертый ландшафтный дизайнер в Соединенных Штатах является бизнесменом.

Ландшафтная архитектура физически формирует окружающий мир, пытаясь внести толику спокойствия и красоты в нашу суматошную жизнь. Обустраивая парки и другие общественные пространства, ландшафтные архитекторы дарят нам уголки покоя, где мы можем отдохнуть и освежиться, а также пообщаться друг с другом, — места, которые Фредерик Лоу Олмстед в свое время называл «душой сообщества».

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, в стране трудятся около 25 тыс. ландшафтных дизайнеров, более 25 процентов из которых являются частными предпринимателями. Другие в качестве наемных сотрудников работают на фирмы, специализирующиеся в области ландшафтной архитектуры, в инженерных фирмах, муниципалитетах и компаниях, занимающихся недвижимостью.

Требования к образованию. Чтобы стать ландшафтным дизайнером, вы должны окончить четырех- или пятилетней курс, дающий право на получение степени бакалавра ландшафтного дизайна (который преподается в 59 американских институтах и университетах). Многие институты также предлагают трехлетний курс для получения степени магистра, адресованный студентам, имеющим степень бакалавра в других дисциплинах. 47 штатов в качестве условия получения разрешения на работу требуют, чтобы ландшафтный дизайнер сдавал регистрационный экзамен на ландшафтного архитектора (LARE). Перед сдачей LARE вы должны проработать под руководством дипломированного ландшафтного дизайнера от одного до четырех лет, в зависимости от конкретного штата.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, средний заработок ландшафтного дизайнера составляет $52 120. Ежегодный доход варьируется от $32 390 до $90 850.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Я представлял, что в действительности буду работать на объектах гораздо больше, чем вышло на самом деле. Основную часть времени я провожу в офисе.

Ландшафтный дизайнер, 4 года, Брукфилд, Висконсин

Когда учишься в институте, то не можешь даже вообразить, какое напряжение придется испытывать в связи необходимостью выдерживать сроки сдачи проектов.

Ландшафтный дизайнер, 3 года, Чесапик, Виргиния

На самом деле мне приходится гораздо больше, чем я предполагал, общаться с людьми. Раньше мне казалось, что моим основным занятием станет дизайнерская работа. Вместо этого бо@льшую часть времени я трачу на руководство проектами или сотрудниками.

Ландшафтный дизайнер, 8 лет, Бирмингем, Алабама

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

Я специализировался в ландшафтной архитектуре. Курсы были весьма структурированными и дали мне хорошую подготовку в плане дизайна.

Ландшафтный дизайнер, 2 года, Аврора, Иллинойс

Многие из моих профессоров были практикующими ландшафтными дизайнерами, так что у нас была возможность в ходе обучения работать над текущими проектами.

Ландшафтный дизайнер, 5 лет, Фредерик, Мэриленд

С дизайнерской точки зрения мои институтские курсы были весьма полезны. Плохо, что не уделялось достаточно внимания организационно-деловой стороне профессии.

Ландшафтный дизайнер, 7 лет, Акрон, Огайо

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Количество времени, которое я трачу на сидение в офисе, — сравнительно с работой на объектах. В профессии ландшафтного дизайнера меня более всего привлекала возможность работать на воздухе, а на самом деле чаще приходится находиться в помещении.

Ландшафтный дизайнер, 8 лет, Уилмингтон, Делавэр

То, что очень многие люди не понимают назначения и роли ландшафтных дизайнеров.

Ландшафтный дизайнер, 2 года, Таллахасси, Флорида

Необходимость взаимодействия с большим количеством людей, занятых на проекте. Я когда-то думал, что творчество будет превалировать над заседаниями.

Ландшафтный дизайнер, 10 лет, Декейтер, Джорджия

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

Это зависит от поставленных передо мной сроков. Рабочая неделя может варьироваться от 45 до 55 или 60 часов.

Ландшафтный дизайнер, 14 лет, Гринвилл, Южная Каролина

Это зависит от моего рабочего расписания. Если мне предстоит представлять клиента в регулирующих правительственных органах, таких как комиссия по планированию, мои обычные 45–50 часов легко могут растянуться до 50–55.

Ландшафтный дизайнер, 19 лет, Патерсон, Нью-Джерси

От 45 до 50 часов.

Ландшафтный дизайнер, 9 лет, Гранд-Рапидс, Мичиган

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Потребность в ландшафтных дизайнерах растет. Так что если вы выполняете свою работу профессионально и укладываетесь в сроки, то в рамках своей фирмы сможете продвинуться сравнительно легко и быстро, поскольку работы становится все больше и больше.

Ландшафтный дизайнер, 15 лет, Шарлотт, Северная Каролина

Все зависит от того, где вы работаете. Если в маленькой фирме, специализирующейся на ландшафтной архитектуре, то единственным способом действительно продвинуться является партнерство в той или иной форме. В случае работы на многопрофильную проектную компанию продвижение будет означать сокращение объема дизайнерской работы и соответствующее увеличение управленческой. Насколько это положение соответствует понятию «продвижение», каждый решает для себя сам.

Ландшафтный дизайнер, 7 лет, Спрингфилд, Массачусетс

Спрос на ландшафтных дизайнеров сейчас велик как никогда, поскольку забота об окружающей среде и регулирующие документы вынуждают застройщиков все чаще обращаться за советом к представителям нашей профессии.

Ландшафтный дизайнер, 12 лет, Питсбург, Пенсильвания

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Мои дни проходят за отслеживанием хода работ, связанных с различными проектами. Иногда в моем ведении находится дюжина проектов одновременно.

Ландшафтный дизайнер, 17 лет, Атланта, Джорджия

Я здесь лишь второй год, так что большую часть дня трачу на дизайнерскую работу, поручаемую мне моими руководителями.

Ландшафтный дизайнер, 2 года, Ричмонд, Виргиния

Мой день может состоять из чего-то одного или же из всего сразу: это встречи с ландшафтными дизайнерами, работающими под моим руководством, а также с клиентами на предмет обсуждения их нового начинания; изготовление, в общих чертах, макета дизайна и передача его людям из моего подразделения для более детальной разработки; предварительное и окончательное размежевание небольших участков земли для представления на утверждение правительственному агентству; встречи с инженерами из нашей фирмы с целью координации усилий; посещение объектов (обычно в самом начале работы над проектом или уже в конце).

Ландшафтный дизайнер, 11 лет, Остин, Техас

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Взять неокультуренный участок земли и создать всеобъемлющий проект, не только отвечающий потребностям моего клиента, но и дарующий людям, которые будут там жить, окружающую среду, способную вдохновить их на качественно иное отношение к земле и друг к другу.

Ландшафтный дизайнер, 18 лет, Ноксвилл, Теннесси

Наибольшее удовлетворение приносят творческие аспекты профессии. По мне, чем сложнее проект, тем больше удовольствия от работы над ним я получаю. По мере уменьшения доли пригодной для разработки земли, особенно в городских условиях, меня, как ландшафтного архитектора, все чаще просят поработать над проектами, которые ориентированы на повторное использование или восстановление уже существующих участков. Деятельность в сфере городской регенерации открыла передо мной новые возможности для применения своих творческих способностей.

Ландшафтный дизайнер, 12 лет, Филадельфия, Пенсильвания

Моя недавняя сертификация LEED внесла свежую струю мою работу. Я уже подустал от выполнения одного подряда за другим, а с LEED область приложения имеющихся у меня навыков существенно расширяется.

Ландшафтный дизайнер, 9 лет, Чарльстон, Южная Каролина

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Стресс, вызываемый жесткими сроками сдачи проектов.

Ландшафтный дизайнер, 5 лет, Хантсвилл, Алабама

Необходимость все время объяснять другим людям, что я делаю.

Ландшафтный дизайнер, 3 года, Спрингфилд, Миссури

Иметь дело с бюрократами, когда требуется нормативное утверждение проектов со стороны комиссии по планированию районного или градостроительного советов.

Ландшафтный дизайнер, 8 лет, Саутхэвен, Миссисипи

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Профессия ландшафтного дизайнера начинает обретать свою значимость только в последнее время. С увеличением количества связанных с окружающей средой запретов и регламентов пропорционально растет и спрос на ландшафтных дизайнеров. Мы не являемся экспертами в какой-то определенной области, а, скорее, имеем представление о множестве различных специальностей — инженерном деле, проектировании, разработке и планировании. Эта широкая база знаний позволяет нам играть ключевую роль в проектах, которые должны пройти утверждение в различных контролирующих органах.

Ландшафтный дизайнер, 7 лет, Нашвилл, Теннесси

По мере того как территорий, пригодных для рентабельной разработки, становится все меньше, а количество законодательных актов по поводу землепользования продолжает расти, роль ландшафтного дизайнера становится все более существенной. Вскоре всем проектным организациям придется открывать отделы ландшафтной архитектуры или расширять уже существующие, что означает хорошие рабочие перспективы для тех, кто выйдет из институтов в ближайшем будущем.

Ландшафтный дизайнер, 15 лет, Рестон, Виргиния

Возрастет необходимость LEED-сертификации для ландшафтных дизайнеров и повысится осведомленность о методах «зеленого строительства».

Ландшафтный дизайнер, 11 лет, Шривпорт, Луизиана

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Да. Я бы хотел, чтобы у меня оставалось больше времени для творчества, но с точки зрения реального заработка, профессиональных перспектив и возможности воплощения собственных идей в жизнь ландшафтный дизайн меня устраивает.

Ландшафтный дизайнер, 10 лет, Мейкон, Джорджия

Мой путь традиционен: начинал я в большой фирме, но затем, по причине того, что мне все меньше и меньше доводилось заниматься любимым делом, то есть дизайнерской работой, а все больше — менеджментом проектов, я уволился и открыл свой бизнес, имеющий некоторые уникальные особенности. Сейчас я непосредственно занимаюсь дизайнерскими разработками, а кроме того, мне принадлежат каменоломня и сад, в котором проводятся розничные продажи. Таким образом, мои клиенты могут воочию увидеть образцы материалов, которые станут частью их будущих домов. Эта бизнес-модель позволяет мне, отдавая дань проектированию, одновременно поддерживать постоянный контакт с клиентами, а также иметь несколько источников дохода.

Ландшафтный дизайнер, 17 лет, Розуэлл, Джорджия

Да, поскольку я каждый день занимаюсь несколькими проектами различной степени сложности, что придает моей работе разнообразие.

Ландшафтный дизайнер, 8 лет, Джермантаун, Теннесси

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Вероятно. Временами архитектура мне кажется предпочтительней, но когда я встречаю творческого человека, вынужденного раз за разом заниматься проектированием одной и той же типовой школы, причем на фоне очень ограниченных бюджетов, то понимаю, что, вероятно, сделал правильный выбор.

Ландшафтный дизайнер, 13 лет, Сент-Питерсберг, Флорида

Если бы мне пришлось начинать все заново, я бы выбрал работу, связанную с недвижимостью. Я достаточно осведомлен о различных сторонах этого дела — обычно намного больше клиентов, которым сейчас раздаю советы и которые получают в четыре или пять раз больше моего.

Ландшафтный дизайнер, 9 лет, Балтимор, Мэриленд

Да, но я вместе с партнерами создал бы свою фирму гораздо раньше.

Ландшафтный дизайнер, 15 лет, Тигард, Орегон

Карьера в области юриспруденции

Если вы хотите стать адвокатом

Больше всего меня поразило (и я это понял сразу), что юридическая школа не готовит вас к занятию юриспруденцией. Хотя с ее помощью можно научиться думать как адвокат (что, конечно, является весьма важным качеством для будущего юриста), она вовсе не способствует приобщению к реальной работе. Я обнаружил, что практически все адвокаты (а в особенности связанные с бизнесом) соглашаются с данным утверждением.

Соединенные Штаты — это республика, построенная на законах, поэтому с момента образования страны их изучение и применение постоянно находятся в центре внимания общественности. Но несмотря на наличие разветвленной теоретической законодательной базы и разъяснений, касающихся всех возможных правовых норм, адвокат повседневно вынужден разрешать огромное количество вопросов, связанных с проблемами людей, ставших жертвами самых разнообразных обстоятельств.

Как и я сам, большинство студентов-юристов черпают свои представления о будущей профессии из телепередач и кино. Для меня Грегори Пек в фильме «Убить пересмешника» являл собой образец идеального юриста — того, кто, сталкиваясь с худшими человеческими проявлениями, не утрачивает веру в правосудие. Однако, как блестяще заключила автор книги, Харпер Ли, правосудие не всегда торжествует.

Другой вдохновляющий фильм — «Вердикт» с Полом Ньюманом, который играет отнюдь небезупречного персонажа, взыскующего правосудия не столько ради своего клиента, сколько для спасения собственной души. В этом фильме настоящий герой — само право, законодательная система, которая и обеспечивает возможность законности. Затем есть телевизионные интерпретации на тему права, шоу типа «Закон и порядок» и «Юристы Бостона». Если «Юристы Бостона» — неуклюжая, излишне драматизированная версия будней практикующих юристов, то «Закон и порядок» отличается реалистичностью.

Так что же такое — на самом деле быть юристом? Одно можно сказать точно: это не всегда громкие дела и заголовки в газетных передовицах. Хватает скуки и рутины. Большая часть работы проделывается за сценой, где она не видна постороннему глазу и не отличается теми величием и блеском, которые так любят изображать в Голливуде и на телевидении.

Примеры специализаций практикующих юристов: адвокаты по уголовным делам, которые защищают людей, обвиняемых в криминальных преступлениях; государственные обвинители, которые ведут криминальные дела от лица правительства и представляют интересы общественности; адвокаты с правом выступлений в суде, представляющие интересы пострадавших; бизнес-адвокаты, которые подготавливают контракты и другие деловые документы; адвокаты по недвижимости, занимающиеся арендой и сделками с недвижимостью.

Юриспруденция — профессия, предъявляющая к своим кандидатам очень высокие требования. Она подходит лишь тем людям, кто способен добиваться успеха, находясь под серьезным психологическим прессом. Во-первых, клиенты адвоката, зачастую сами пребывая в стрессовом состоянии, требуют от него скорейшего разрешения своих проблем. Во-вторых, на него давит необходимость выдерживать установленные законом сроки в отношении процессуальных норм, поэтому здесь крайне важно умение быстро собирать и обобщать большие объемы информации. Кроме того, следует помнить, что сама суть юриспруденции заключается в состязании сторон и данный фактор является основополагающим в работе адвоката.

Однако юриспруденция может быть и весьма благодарной профессией. Выигрыш важного для клиента дела или успешное завершение сложных деловых переговоров — чем не повод испытать удовлетворение? И не только моральное. Не секрет, что юриспруденция может быть очень прибыльным занятием. Только стоит учитывать, что хороший доход в данном случае есть следствие долгих рабочих часов, постоянного психологического напряжения и преодоления стресса.

Юриспруденция стала специализированной профессией. Большинство юристов практикуют в таких областях, как банкротство, гражданское судопроизводство, коммерческие сделки, корпоративная безопасность, уголовное право, занятость и рабочая сила, развлечения, окружающая среда, отношения между правительством и бизнесом, здравоохранение, интеллектуальная собственность и технологии, общественные финансы, прокуратура, недвижимость, налогообложение и телекоммуникации. Однако даже в рамках некоторых из перечисленных сфер выделяются еще более узкие специализации. Например, в сфере судопроизводства адвокаты могут, в конечном итоге, сосредоточиться на таких узкопрофильных направлениях, как антимонопольное законодательство, разрешение деловых споров, групповые иски, защита прав потребителей, страховая защита, оскорбление личности, ответственность за качество выпускаемой продукции и профессиональная ответственность.

Хотя до сих пор есть люди, работающие как юристы общего профиля и в отдельных случаях даже индивидуально, подавляющая часть профессионалов в области юриспруденции действуют в рамках товариществ. В этих юридических товариществах под одной крышей собраны адвокаты различных специализаций; более опытные юристы становятся партнерами, распределяющими между собой доходы от коллективных усилий, а менее опытные работают в качестве наемных служащих.

Первым шагом к успешной юридической карьере является успешное окончание базового цикла обучения, что повышает шансы на поступление в одну из лучших юридических школ. Хотя нет такой студенческой дисциплины, прохождение которой было бы обязательным требованием для приема в юридическую школу, освоившие курс основ права и бизнеса традиционно имеют преимущество. Кроме того, высший балл, полученный при прохождении государственного теста на допуск в юридическую школу (LSAT), также улучшит ваши шансы на зачисление в привилегированное учебное заведение.

На данный момент существует 196 юридических школ, утвержденных Американской ассоциацией адвокатов (АВА). Это важное условие, поскольку все штаты требуют, чтобы диплом выдавался именно организацией, уполномоченной АВА. Окончив одну из этих школ, можно держать адвокатский экзамен, являющийся необходимым шагом для получения разрешения на работу в области права. Адвокатский экзамен — это подготовленная на государственном уровне двухдневная экспертиза, состоящая из большого количества положений, охватывающих все аспекты права, а также последующего тестирования, больше связанного с законами конкретного штата, в котором проводится экзамен.

Исторически сложилось, что выпускники привилегированных юридических школ могут рассчитывать на более высокую оплату труда. Чтобы получить высокооплачиваемое место, во время обучения рекомендуется поработать (на основе частичной занятости) клерком в юридической фирме или местном суде. Конечно, академические требования трехлетней программы достаточно серьезны, а работа клерком только увеличивает нагрузки. Однако юридические фирмы благосклонно относятся к наличию опыта работы у дипломированных выпускников, поскольку он позволяет тем очень быстро уже в качестве компаньонов приносить своей фирме реальный доход. После окончания обучения и до сдачи адвокатского экзамена начинающие юристы работают в компании под руководством дипломированных адвокатов.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Американской ассоциации адвокатов и Статистического управления министерства труда США, в Соединенных Штатах практикуют более 1 млн юристов. Примерно 73 процента из них занимаются юриспруденцией в частных фирмах.

Требования к образованию. Четырехлетний базовый курс плюс трехлетний курс являются необходимыми условиями для получения степени доктора юриспруденции (JD). Перед тем как получить разрешение на практику, вы должны сдать государственный адвокатский экзамен. Каждый штат отдельно лицензирует адвокатов, работающих на его территории, и вопрос о признании этой лицензии другим штатом решается везде по-разному.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Американской адвокатской ассоциации, начальный оклад юриста колеблется от $67 500 (в фирмах с количеством сотрудников от 2 до 25 человек) до более чем $125 000 (в фирмах, где работает свыше 500 юристов). Средняя зарплата дипломированного специалиста в первый год работы равна приблизительно $100 000 (величина ее также зависит и от региона проживания). Партнеры в успешных юридических компаниях получают до $250 000 в год, а ежегодный доход в $1 млн и более вполне обычен для сотрудников очень крупных фирм, держащих офисы во многих городах страны.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Будьте готовы к реалиям. Занятие юриспруденцией подразумевает общение с людьми, которые, как правило, находятся в состоянии стресса. Вы не можете морально подготовиться к этому в школе. Людям неважно, что вы можете процитировать множество законов, относящихся ко всему на свете . Они просто хотят, чтобы вы выиграли их дело. В срок.

Адвокат по делам, связанным с оскорблением личности, 9 лет, Лос-Анджелес, Калифорния

Здесь иначе, чем в медицинской школе, где есть и интернатура, и ординатура для наработки практических навыков. Здесь, попав в небольшую фирму, вам придется, сразу окунаться с головой в работу и выгребать против течения.

Адвокат по уголовным делам, 2 года, Атланта, Джорджия

Я воображал себе спокойную, без излишней нервотрепки жизнь, в которой большее место будет занимать наука, а не процедурные битвы. В юридической школе у вас нет клиентов, а только теория и факты, излагаемые в книгах. Это как играть в шахматы, не имея противника и без учета времени. Нет реального прессинга. А в действительности такого не бывает.

Адвокат с правом выступлений в суде, 11 лет, Шаумбург, Иллинойс

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

В юридической школе я научился думать как адвокат. В этом отношении поставил бы восемь или девять. Но она не подготовила меня к практической деятельности, так что тут три или четыре.

Адвокат по страховой защите, 12 лет, Сиракузы, Нью-Йорк

Юридическая школа учит лишь тому, как, используя набор фактов, определять, какой параграф закона следует применить. Она не готовит вас к работе с судьями, сроками и нетерпеливыми клиентами.

Адвокат по разводам, 14 лет, Детройт, Мичиган

Не ждите, что институт или даже юридическая школа помогут вам свободно ориентироваться в законодательной системе. В этом отношении гораздо больше пользы принесет работа без отрыва от учебы, в юридической консультации или клерком в фирме.

Адвокат по страховой защите, 20 лет, Сент-Луис, Миссури

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Как велика возлагаемая на меня ответственность, и сколь мало уделяется внимания в учебных заведениях этому важнейшему аспекту нашей профессии.

Адвокат по уголовным делам, 1 год, Мемфис, Теннесси

Острота соперничества между сотрудниками внутри фирмы. Каждый пытается поцеловать более высокопоставленную задницу, нежели его коллега. Много зависти и очень мало товарищества.

Сотрудник фирмы, состоящей из 70 юристов, 2 года, Филадельфия, Пенсильвания

Больше всего меня поразило (и я это понял сразу), что юридическая школа не готовит вас к занятию юриспруденцией. Хотя с ее помощью можно научиться думать как адвокат (что, конечно, является весьма важным качеством для будущего юриста), она вовсе не способствует приобщению к реальной работе. Я обнаружил, что практически все адвокаты (а в особенности связанные с бизнесом) соглашаются с данным утверждением. Различие между юридической практикой и школой — это разница между стремлением к развитию законодательной базы, с учетом меняющихся жизненных реалий, и приверженностью к привычным, проверенным временем прецедентам.

Бизнес-адвокат, 3 года, Гринсборо, Северная Каролина

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

Их количество — непостоянная величина, но минимум от 60 часов в неделю и до 100.

Сотрудник в фирме среднего размера фирме, 3 года, Вашингтон, округ Колумбия.

70 часов в неделю.

Адвокат по банкротствам, 10 лет, Чикаго, Иллинойс

Вы работаете столько, сколько необходимо для того, чтобы выиграть дело. Накануне судебных заседаний бывает, что и 100 часов в неделю. Но многие из дел заканчиваются мировым соглашением, так что вы можете неожиданно получить пару свободных дней на неделе.

Адвокат с правом выступлений в суде, 6 лет, Джексонвилл, Флорида

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Типичный карьерный рост для адвоката, работающего в средней или крупной фирме: сотрудник в течение 5–9 лет, затем партнер. Мне кажется, что это долгий, но естественный ход развития событий.

Сотрудник в фирме, насчитывающей 65 юристов, 6 лет, Сиэтл, Вашингтон

Мерилом являются оплачиваемые часы. Если вам оплачивают необходимое количество часов, значит, продвижение налицо; в противном случае — увы.

Сотрудник в фирме, насчитывающей 30 юристов, 5 лет, Ричмонд, Виргиния

Пройти за 8–10 лет путь от сотрудника до партнера. Узнать все, что возможно, за первые пять лет, а затем найти таких же уверенных и успешных адвокатов и открыть свою собственную фирму на партнерских началах.

Партнер в фирме, насчитывающей семь юристов, 6 лет, Сент-Луис, Миссури

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Как адвокат по недвижимости, я трачу большую часть времени на подготовку различной документации, связанной с коммерческими сделками. Кроме того, я по телефону или в электронной переписке представляю интересы моих клиентов, решая вопросы продажи или приобретения собственности.

Адвокат по недвижимости, 14 лет, Трентон, Нью-Джерси

Мои дни проходят за составлением подаваемых в суд заявлений, ответами на письменные запросы сторон, приобщением материалов к делу, обсуждением ходатайств, рассмотрением дел и организацией переговоров от имени моих клиентов.

Адвокат с правом выступлений в суде, 11 лет, Остин, Техас

Я занимаюсь корпоративным правом. Это означает, что я составляю различные деловые соглашения, участвую во встречах с клиентами и с их не имеющими юридического статуса советниками, просматриваю внутреннюю деловую документацию клиента, стараясь оценить возможные юридические риски, консультирую клиентов в отношении продажи их имущества.

Бизнес-адвокат, 16 лет, Троя, Мичиган

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Помогать совершать сделки и получать за это хорошую оплату. Вот лучшие составляющие моей работы.

Адвокат по коммерческой недвижимости, 12 лет, Бостон, Массачусетс

Лучшая сторона моей судебной практики — это случаи согласия присяжных с моим мнением. Ведь они, и только они, могут решить, какое возмещение ущерба справедливо для твоего клиента. Ну а ко всему прочему, не может не радовать размер гонорара, который ты получаешь в случае победы.

Адвокат по делам, связанным с оскорблением личности, 20 лет, Тампа, Флорида

Интеллектуальный вызов, который бросает тебе закон. Право есть постоянно развивающая область знаний, и человек, способный к осмыслению все время обновляющейся информации, обычно действует более успешно. Юриспруденция в некотором смысле напоминает игру в шахматы, только вместо фигур в ней задействованы реальные люди.

Адвокат ответчика, 16 лет, Литтл-Рок, Арканзас

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Деловая репутация адвокатов в обществе совсем не такая, как мне представлялось в школе. Оказывает, большинство людей не любят юристов, рассматривая их только как необходимое зло.

Адвокат по трудовому законодательству, 4 года, Топика, Канзас

Слишком много времени тратится на слушанья сторон. Однако реальность нашей правовой системы такова, что она живет прениями. Если вы нетерпеливы и умеете добиваться быстрых результатов, то сможете зарабатывать хорошие деньги, но всех остальных расстроите донельзя — самой стремительностью процесса.

Бизнес-адвокат, 14 лет, Ноксвилл, Теннесси

Наиболее неприятна необходимость постоянно держать в уме сроки, определенные процедурными правилами. Все это означает огромное количество работы по выходным и невозможность полностью отключиться от дел даже на пару недель, если только на вас не работает многочисленный вспомогательный персонал.

Адвокат с правом выступлений в суде, 7 лет, Чаттануга, Теннесси

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Юриспруденция будет становиться все более «корпоративной» профессией — не в смысле корпоративного права, а в плане организационной культуры: небольшие фирмы будут поглощены крупными, а крупные фирмы войдут в региональные и национальные организации, имеющие финансовых директоров, маркетинговые отделы и тщательно разработанную информационную и бухгалтерскую политику.

Бизнес-адвокат, 28 лет, Брентвуд, Теннесси

Она стала бизнесом, а не профессией. Юристы, работающие в больших фирмах, напоминают роботов, которые вымучивают положенные им рабочие часы; такое отношение к делу в конечном итоге вызывает негативные последствия и соответствующим образом сказывается на окружающих: наблюдаются отсутствие взаимоуважения, жесткие отношения с коллегами, нехватка профессиональной вежливости.

Бизнес-адвокат с правом выступлений в суде, 30 лет, Нашвилл, Теннесси

Значительные изменения произойдут в связи с широким внедрением в нашу сферу компьютерных технологий. В целом это позитивная вещь, особенно в плане исследовательской работы.

Адвокат по страховой защите, 22 года, Феникс, Аризона

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Закон в состоянии оказывать положительное воздействие на общество. Он может заставить целую индустрию перепрофилировать свои опасные производства. Маленький человек нуждается в том, чтобы кто-то за него постоял. Мне нравится бросать вызов бездушному корпоративному миру. Право выравнивает игровое поле.

Адвокат по делам, связанным с оскорблением личности, 15 лет, Даллас, Техас

Моя работа приносит мне большое удовлетворение. Я помогаю нашим клиентам достичь поставленных целей. До сих пор мне не приходилось скучать. Я верю, что буду заниматься этим, пока меня не вынесут ногами вперед.

Сотрудник в частной финансовой фирме, 5 лет, Милуоки, Висконсин

Нет. Говорят, юриспруденция — ревнивая любовница. Моя супруга согласна с данным утверждением. Я редко бываю дома, почти не вижу своих детей, фактически в любой момент мне могут позвонить, чтобы попросить о помощи, невзирая на мои личные обстоятельства. Поначалу все это воспринималось как интеллектуальная забава: интересно, мол, смогу ли я перехитрить другую процессуальную сторону и заслужить благосклонность моего начальства. После третьего года работы мне стало понятно, что, если я упаду замертво, завтра же найдется дюжина более молодых претендентов на мое место.

Сотрудник в фирме, насчитывающей восемь юристов, 4 года, Вашингтон, округ Колумбия

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Определенно нет. Я трачу 80 часов в неделю, включая большинство выходных, работая над делами, с которыми не хотят связываться мои сотрудники. Я света белого не вижу из-за этой работы. Потому я избрал бы профессию, которая позволила бы мне вести более размеренную жизнь и заниматься интересующими меня вещами.

Сотрудник в фирме, насчитывающей 60 юристов, 5 лет, Чикаго, Иллинойс

Я вместо юриспруденции выбрал бы профессию врача. Людям нужны доктора. На юристов они смотрят как на неизбежное зло.

Сотрудник в фирме по защите бизнеса, 6 лет, Орландо, Флорида

Занимаясь юриспруденцией, можно многого добиться в жизни, но если бы я смог все начать все заново, то занялся бы делом, которое при прочих равных условиях было бы связано с меньшим стрессом, но приносило столь же существенный доход. Например, венчурными инвестициями или коммерческой недвижимостью. А в нашей профессии всякий раз, когда ты пытаешься выдвинуться, находится тот, кто толкает тебя обратно. Такое перетягивание каната старит довольно быстро.

Бизнес-адвокат с правом выступлений в суде, 10 лет, Портленд, Оренгон

Карьера в области бухгалтерии и финансов

Если вы хотите стать бухгалтером

В будущем, судя по всему, работы для бухгалтеров меньше не станет. Налоговое законодательство подвержено частым изменениям, а это, в свою очередь, вызывает необходимость постоянных аудиторских проверок для того, чтобы гарантировать спокойствие и уверенность. В то же время в результате скандалов, связанных с такими компаниями, как Enron и WorldCom, существенно возросли требования к аудиту. Каждая государственная и некоммерческая организации сейчас подвергаются аудиторским проверкам на регулярной основе. Сказанное вовсе не означает, что бухгалтерская работа не будет продолжать передаваться на сторону, в частности в Индию, как это повсеместно происходит сегодня. Однако в таких случаях речь обычно идет о традиционной бухгалтерской деятельности, в то время как новые рабочие места возникают в сфере управления и консультационных услуг в рамках более специализированных структур.

Как и в случае с инженерами, в обществе сложился довольно странный образ бухгалтера. Самое распространенное представление о бухгалтере — одержимый деталями, консервативный, не расположенный к риску человек, корпящий часами (если не днями) над глупыми электронными таблицами и колонками чисел, складывая их и анализируя результаты, и все это для того, чтобы создать еще больше электронных таблиц. Однако, как говорится в старой пословице, «не суди о книге по ее обложке». Например, в 2003 году победителем мировой серии по покеру стал Крис Манимейкер, бухгалтер днем и игрок в покер ночью. Он, может быть, и одержим деталями, но ему определенно нравится рисковать.

Еще одним распространенным штампом в отношении бухгалтеров является убеждение в том, что все они — канцелярские крысы, вечные счетоводы, просто перемещающие числа из колонок дебета в колонки кредита и обратно. На самом же деле мир бухгалтерии гораздо более многообразен и значителен. Бухгалтеры — это связующее звено между кредиторами и заемщиками; им доверяется оценка финансового состояния кредитуемого, что позволяет банкам управлять рисками при предоставлении ссуды, без которой предприятие не сможет иметь необходимого для его функционирования оборотного капитала. Бухгалтеры преобразуют беспорядочный реальный мир в факты и цифры, создавая поддающиеся интерпретации сопоставления, которые они предоставляют в виде однотипной, стандартно отформатированной отчетности.

Что касается самой профессии, то здесь следует учитывать, что хотя все дипломированные общественные бухгалтеры (certified public accountants, СРА) являются бухгалтерами, однако не все бухгалтеры удовлетворяют требованиям, предъявляемым к СРА. Эти требования меняются в зависимости от штата, а диплом, выданный в одном из них, не всегда признается в другом. Чтобы стать дипломированным общественным бухгалтером, вы должны иметь степень бакалавра в области бухгалтерского учета, сдать унифицированный экзамен СРА и, наконец, набраться определенного профессионального опыта работы на ниве независимой (в отличие от внутрифирменной) ревизорской деятельности (требуемое количество часов зависит от штата).

Бухгалтеры действуют под разными наименованиями. Те из них, кто предоставляет свои услуги широкой общественности, известны как дипломированные общественные бухгалтеры (СРА); тех, кто ведет и проверяет отчетность государственных учреждений, предприятий или лиц, имеющих деловые отношения с правительством, называют государственными (правительственными) бухгалтерами; а тех, кто фиксирует и анализирует финансовую информацию компаний, на которые они работают, именуют бухгалтерами по управленческому учету (а также производственными, корпоративными и частными бухгалтерами).

Дипломированные общественные бухгалтеры, ориентированные на социальную сферу, нанимаются частными клиентами и оказывают такие услуги, как бухгалтерский учет, аудит, прогноз движения денежных потоков, подготовка налоговых деклараций и консультирование, оценка состояния бизнеса, управленческий консалтинг, финансовое планирование и технологический консалтинг. Дипломированные общественные бухгалтеры, задействованные в бизнесе, на производстве и в правительстве, отвечают за бухгалтерский учет и финансовую отчетность, организацию и осуществление внутреннего бухгалтерского контроля, управление информационными системами, а также за соблюдение налогового законодательства и соответствующих постановлений.

В число новейших бухгалтерских специализаций входят судебно-бухгалтерская экспертиза и судебные услуги. Судебных бухгалтеров нанимают для раскрытия правонарушений недобросовестных предпринимателей — тех, кто может скрывать имущество обанкротившейся фирмы, незаконные доходы или занимается отмывкой денег, фальсификацией или уничтожением финансовых документов, совершением киберкраж с помощью компьютерных технологий. Понимание важности судебно-бухгалтерской экспертизы пришло после шумного скандала, разразившегося вокруг компании Enron, фальшивые финансовые отчеты и другие крупные финансовые нарушения которой вызвали крушение этой базирующейся в Хьюстоне энергетической компании (когда-то названной журналом «Форбс» «самой инновационной компанией Америки»).

Крах компании Enron разделила с ней ее уполномоченная бухгалтерская фирма Arthur Andersen, на тот момент входившая в так называемую «большую пятерку» крупнейших консалтинговых бухгалтерских фирм мира. После предъявления обвинений в мошенничестве и воспрепятствовании со стороны Arthur Andersen осуществлению правосудия количество ее сотрудников по всему миру сократилось с 85 тыс. до менее чем 3 тыс. человек. После этого случая репутация тех, кто занимается независимой ревизорской деятельности, оказалась под угрозой, особенно когда в результате скандала с Enron невосполнимый финансовый урон понесли также WorldCom, Tyco, Adelphia и другие компании. Однако с течением времени и появлением новых федеральных уложений мир бухгалтерского учета постепенно вернулся на круги своя, и бухгалтеры вновь занялись привычным делом: проверкой, анализом и интерпретацией финансовых отчетов.

Американский институт Аудиторов (CPA), основанный в 1887 году, сейчас насчитывает более 330 тыс. членов. В Соединенных Штатах трудится более 0,5 млн дипломированных общественных бухгалтеров, из которых 56 процентов составляют женщины. Благодаря женщинам в этой сфере сложилось достаточно комфортное соотношение между работой и жизненными потребностями и появилось большое количество рабочих мест с неполной занятостью и внепартнерской формой трудовых отношений.

Большинство бухгалтерских фирм имеют четкую структурную иерархию. К примеру: партнеры/акционеры, старшие менеджеры, менеджеры, контролеры и штатные бухгалтеры. Во многих крупных фирмах, кроме того, существуют должности налогового директора и директора по аудиту. В менее крупных фирмах и индивидуальных бизнесах деловая структура повторяет двухуровневую систему небольших юридических фирм — с партнерами и наемными сотрудниками. В бизнесе и на производстве бухгалтер имеет статус корпоративного служащего.

Способности к математике традиционно являются хорошей предпосылкой для успешной карьеры бухгалтера, наряду с познаниями в экономике и основах бухгалтерского учета. Кроме того, большим плюсом считается и умение обращаться с компьютером, поскольку информационные технологии ныне находят широкое применение в данной сфере деятельности. Некоторые бухгалтеры сейчас хотят сертифицироваться в качестве специалистов в области информационных технологий (CITP), другие же стремятся получить дипломы по специальности «оценка состояния бизнеса» (ABV) либо аккредитоваться в качестве персональных финансовых специалистов (PFS).

В числах

Уровень занятности. В соответствии с информацией Американского института аудиторов (СPA), в Соединенных Штатах более 500 тыс. работающих дипломированных бухгалтеров. Если вы добавите к ним бухгалтеров и аудиторов, находящихся на государственной службе, то общее число работников данной профессии достигнет 1,2 млн человек.

Требования к образованию. Требования для тех, кто хочет стать бухгалтером, становятся все более жесткими. Степень бакалавра в бухгалтерском учете была и остается обязательным условием, но сейчас практически все штаты увеличили общее количество часов, необходимых для обучения, до 150. В ответ на это многие институты и университеты стали предлагать степень магистра в области бухгалтерского учета. В дополнении к университетскому курсу вы должны сдать унифицированный экзамен СРА, состоящий из четырех частей. Для того, чтобы убедиться в том, что кандидаты в СРА соответствуют так называемым «трем Е» (образование, экзамен и опыт[9]), многие штаты для присуждения квалификации СРА требуют наличия определенного профессионального опыта, в области независимой ревизорской деятельности.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, средняя зарплата для всех типов бухгалтеров составляет $50 770; уровень зарплат варьируется от $32 320 до $88 610. Стартовая зарплата для начинающего бухгалтера в федеральном ведомстве составляет $24 677; когда бухгалтер нарабатывает два года стажа, его средняя зарплата возрастает до $37 390. По информации Национальной ассоциации институтов и работодателей, первоначальная зарплата в общественном секторе, в зависимости от города и размера фирмы, колеблется от $43 269 у дипломированных специалистов и до $46 251 у владельцев частных компаний.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Профессия куда больше ориентирована на работу с людьми, чем мне казалось. В школе вы занимаетесь абстрактными величинами. Там люди предстают в виде цифр. Когда же ты попадаешь в реальный мир, то понимаешь, что за этими числами стоят конкретные люди. Ты больше не имеешь дела с символами — теперь это личности, которым присущи их человеческие особенности и привычки. Короче, все в корне меняется.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 5 лет, Нью-Хейвен, Коннектикут

Школа никогда не сможет вас в полной мере подготовить к реальной работе. Однако в случае с бухгалтерским учетом сама суть профессии позволяет спрогнозировать свое будущее в общем виде. Однако некоторые особенности, имеющие непосредственное отношение к нашей профессии, я представляла не в полной мере, если представляла вообще. Теперь я знаю: для того, чтобы у вас было много клиентов, необходимо быть вовлеченным в жизнь местного социума.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 7 лет, Манси, Индиана

Мои представления о будущей работе оказались довольно точными, но затем я поняла, что хочу работать только в частном секторе. Мне совсем не улыбалось возиться с многочисленными клиентами и ворохом их многообразных проблем. Я желала заниматься корпоративными делами, потому что здесь есть возможность держать под контролем всю входящую и исходящую финансовую отчетность.

Менеджер по оперативному учету, 12 лет, Бостон, Массачусетс

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

Я имею степень бакалавра в области бухгалтерского учета, так что можно сказать, моя подготовка была относительно неплохой. И все-таки меня не удовлетворяет багаж моих юридических знаний, а ведь как СРА я вынужден обращаться не только к бухгалтерским, но и к правовым проблемам. Я, конечно, не собираюсь консультировать по юридической части, однако правовые последствия действий клиентов зачастую могут оказать прямое влияние на рассматриваемые нами вопросы. Ориентируясь в законодательстве, я бы мог более эффективно работать с клиентами.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 11 лет, Оуэнснборо, Кентукки

Бухгалтерская степень стала базисом для всей моей последующей жизни, хотя повседневная работа не имеет ничего общего с тем, что я изучал в школе. Ничто не может заменить опыт взаимодействия с реальными людьми и достижения реальных результатов.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 7 лет, Гарден-Гров, Калифорния

В школе вы можете хорошо изучить лишь теорию, поэтому я настоятельно рекомендую пройти стажировку или поступить на должность младшего бухгалтера, чтобы заранее составить представление об обстановке, царящей в офисе СРА. Необходимо прочувствовать на себе ритм всего рабочего процесса: от сбора и компиляции информации до последующего представления сведений в структурированном виде и официальном формате.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 12 лет, Форт-Уэйн, Индиана

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Высокая текучка кадров, наблюдаемая в среде младших бухгалтеров. Статистика Американского института СРА, оценивающая ее в 30 процентов, объясняет бесплодность наших усилий по найму новых сотрудников. Мое желание стать бухгалтером было вызвано стремлением вступить в определенное профессиональное сообщество, выстроить собственную практику, поднять семью и обеспечить себе достойное социальное положение. Сейчас выпускники, видимо, становятся бухгалтерами по другой причине — похоже на то, что они выбирают эту профессию случайно, «по умолчанию».

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 18 лет, Стоктон, Калифорния

Тот факт, что профессия бухгалтера помогла мне вырасти до положения, позволяющего принимать участие в управлении компанией.

Финансовый директор, 14 лет, Нейпервилл, Иллинойс

Количество женщин, выбирающих профессию бухгалтера. Я думаю, что наше массовое присутствие окажет на эту сферу благотворное воздействие. С введением гибкой рабочей недели появится возможность больше заниматься семьей и работать часть времени дома.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 5 лет, Корпус-Кристи, Техас

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

Чаще всего более 50 часов в неделю, а в тот период, когда занимаюсь налогами, — до 80 часов.

СРА, 15 лет, Мобил, Алабама

Моя полная рабочая неделя составляет от 50 до 55 часов, не считая работы, которую я беру на дом, как минимум, раз в неделю.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 9 лет, Луисвилл, Кентукки

От 55 до 60 часов. Всегда есть папка, над которой нужно поработать, ведь суть бухгалтерского учета такова, что мы должны выдерживать сроки, обязательные для исполнения. Кроме того, большинство людей, которые прибегают к нашим услугам, жаждут поскорее увидеть окончательные цифры, чтобы использовать их в своей дальнейшей деятельности.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА)/штатный бухгалтер, 8 лет, Форт-Лодердейл, Флорида

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Легко. На опытных бухгалтеров имеется устойчивый спрос.

Контролер, региональная бухгалтерская фирма, 12 лет, Алфаретта, Джорджия

Частые изменения в налоговом законодательстве и более широкое применение периодического аудита во многих отраслях привело к увеличению потребности в квалифицированных бухгалтерах. Так что если вы настоящий профессионал, карьерный рост вам обеспечен.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 6 лет, Батон-Руж, Луизиана

Следует определить значение термина «карьера». Если речь идет о продвижении в рамках национальной или региональной фирмы, то ваши личные устремления и персональный профессиональный рост обязательно найдут признание в любой крупной корпоративной структуре. Если же вы бухгалтер с собственной практикой, тогда критерием продвижения для вас будет являться растущее число клиентов и соответствующее увеличение доходов. Мне довелось побывать в обеих ипостасях, и, хотя я очень многое почерпнул для себя в период работы на крупном корпоративном предприятии, большее удовлетворение мне доставляет управление собственным кораблем.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 15 лет, Темпе, Аризона

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

На работу с цифрами я сейчас трачу все меньше и меньше времени, поскольку у меня появились два молодых сотрудника, взявших на себя часть моих обязанностей. Приличная часть моего обычного дня уходит на встречи с клиентами или с их профессиональными представителями. С годами моя практика эволюционировала в сторону консалтинга по деловому менеджменту и финансовому планированию.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 25 лет, Провиденс, Род-Айленд

В зависимости от обстоятельств я могу заниматься общей бухгалтерией, налоговыми исследованиями, составлением налоговых деклараций для клиентов, финансовыми отчетами (месячными, квартальными или годовыми), возвратом налогов по платежным ведомостям или общаться с внутренней налоговой службой (IRS) на предмет уведомлений, полученных моими клиентами.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 16 лет, Брентвуд, Теннесси

В свое рабочее время я, как правило, занимаюсь самыми различными проблемами, относящимися к области бухгалтерского учета. Это может быть и работа с клиентом, бизнес которого нас попросили оценить, и подготовка аудита для одного из правительственных агентств, и составление налоговых деклараций для наших корпоративных клиентов, и консультирование инвесторов по поводу лучших способов структурирования в сфере нового строительства, а также самообразование в области последних налоговых изменений и уложений ввиду постоянно меняющегося налогового законодательства и стандартов.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 21 год, Рим, Джорджия

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Благодаря правильному планированию помогать клиентам избегать излишнего налогового бремени, связанного с имуществом, — частью их состояния, которое они накопили в результате десятилетий тяжелой работы.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 15 лет, Плано, Техас

Осознавать, что мои советы способствуют выживанию и развитию малого бизнеса.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 18 лет, Лексингтон, Кентукки

Возможность получить новые знания и сертификацию в тех областях нашей специальности, что возникли совсем недавно под влиянием перемен, происходящих сейчас в бухгалтерском учете. Все это способствует моему профессиональному росту, несмотря на стремительно уходящие годы.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 22 года, Цинциннати, Огайо

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Стресс и невероятно долгие рабочие дни в период сезона подачи налоговых деклараций.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 17 лет, Рочестер, Нью-Йорк

В качестве сотрудника государственной бухгалтерской фирмы мне пришлось много разъезжать. Поначалу мне нравились поездки в далекие города, и я с энтузиазмом брался за выполнение очередных заданий. Однако после нескольких лет такого существования, столкнувшись, помимо всего прочего, с распространенным и весьма негативным восприятием людей моей профессии, я стремлюсь к спокойной жизни и хочу работать в маленьком офисе, где небольшое пространство уже само по себе будет способствовать созданию доверительных отношений с коллегами и клиентами.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА)/аудитор, 4 года, Атланта, Джорджия

Восприятие меня как врага, в то время как я просто делаю свою работу.

Правительственный аудитор, банковская индустрия, 12 лет, Вашингтон, округ Колумбия

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Ожидается увеличение количества всяческих объединений и слияний, по мере того как крупные фирмы будут поглощать мелкие, а мелкие — создавать альянсы, дабы конкурировать с крупными. Эра традиционной общей практики бухучета уходит в прошлое. Специализация — вот в каком направлении развивается наша профессия, и эта тенденция будет только нарастать.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 14 лет, Гринвилл, Южная Каролина

Бухгалтерам приходится брать на себя все больше управленческих функций и заниматься деловым консалтингом, а не своими непосредственными профессиональными обязанностями.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 17 лет, Талса, Оклахома

В будущем, судя по всему, работы для бухгалтеров меньше не станет. Налоговое законодательство подвержено частым изменениям, а это, в свою очередь, вызывает необходимость постоянных аудиторских проверок для того, чтобы гарантировать спокойствие и уверенность. В то же время в результате скандалов, связанных с такими компаниями, как Enron и WorldCom, существенно возросли требования к аудиту. Каждая государственная и некоммерческая организации сейчас подвергаются аудиторским проверкам на регулярной основе. Сказанное вовсе не означает, что бухгалтерская работа не будет продолжать передаваться на сторону, в частности в Индию, как это повсеместно происходит сегодня. Однако в таких случаях речь обычно идет о традиционной бухгалтерской деятельности, в то время как новые рабочие места возникают в сфере управления и консультационных услуг в рамках более специализированных структур.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 43 года, Франклин, Теннесси

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Независимым аудитом я занялся сразу после окончания института. Данное обстоятельство было причиной того, что я стал более ответственно подходить к делу и получил возможность наблюдать за функционированием самых разнообразных предприятий. То ли это дело, чем я бы хотел заниматься всегда? Нет. Для меня желательно отыскать собственную предпринимательскую нишу.

Штатный бухгалтер, региональная бухгалтерская фирма, 4 года, Ричмонд, Виргиния

После нескольких лет работы в сфере независимого аудита мне пришлось испытывать полное душевное опустошение. Лишь став судебным бухгалтером, я вновь начал получать удовлетворение от своей работы. Мы не занимаемся расследованием преступлений, а просто помогаем изобличать «плохих парней».

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА)/судебный бухгалтер, 12 лет, Лас-Вегас, Невада

Да. Конечно, меня еще кое-что интересует на этом свете, но я не представляю, что смогу получать такое же удовлетворение от какого-либо иного занятия. Сначала я работал в частной бухгалтерии, однако мне там быстро наскучило. Независимый бухучет позволил мне сделать неплохую карьеру, свести знакомство со многими интересными людьми из деловых кругов и взаимодействовать с ними путем оказания им посильной помощи.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА)/специалист в области информационных технологий (CITP), 16 лет, Бирмингем, Алабама

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Да, но, скорее всего, пошел бы тогда работать в частный сектор, где положение бухгалтера, на мой взгляд, является более стабильным и не связано с таким большим количеством рабочих часов.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 11 лет, Шарлотт, Северная Каролина

Нет. Если бы мне пришлось начинать сначала, я бы занялся правом, быть может, стал бы магистром юридических наук в области налогообложения. Мне часто задают вопросы правового характера, но я не имею возможности давать юридические советы. С юридической же степенью, да специализируясь в налогообложении, я бы зарабатывал намного больше нынешнего.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 16 лет, Такома, Вашингтон

Вероятно, бухгалтер — не самая замечательная профессия, но экономика, банковская структура и налоговое право создают постоянную потребность в наших услугах. Нам относительно хорошо платят за знания, которые не являются столь сложными — сравнительно с другими профессиями. Кроме того, возможности для трудоустройства имеются и у тех, кто хочет оставаться наемными работниками, и у желающих стать предпринимателями. Не так уж и плохо, в конце концов.

Дипломированный общественный бухгалтер (СРА), 9 лет, Колорадо-Спрингс, Колорадо

Если вы хотите стать банковским служащим

С самого начала я был больше всего удивлен тем, что почти каждый сотрудник должен выдавать на гора определенное количество продаж — не важно, идет ли речь о ежемесячном открытии новых счетов или о количестве «холодных звонков»[10], или (для уполномоченных предоставлять займы) о достижении определенного количества либо суммы новых кредитов. Банковское дело, по сути, есть работа по продажам — просто вы продаете финансовые продукты.

Банковское дело в Соединенных Штатах постоянно развивается. Серьезные изменения начались в 1970-е годы и продолжаются до сих пор благодаря компьютерным технологиям, качественно изменившим банковский сервис. Трудно представить сегодняшнюю жизнь без банкоматов, автоматических депозитов и банковского обслуживания через Интернет.

Профессия банкира, фактически, появилась еще до начала обращения денег. Тогда в роли депозита выступали товары, а позже — драгоценные металлы. Банки, возникшие в древнем Риме и Греции, имели дело с займами, депозитами, обменом валюты и продлением (путем выдачи новой ссуды взамен старой) кредитов. Слово банк происходит от итальянского слова banco или banka, которое означает «скамья» или «стол», поскольку итальянские банкиры занимались своими делами в общественных местах, где, сидя на скамьях, писали письма, считали деньги или выписывали счета.

В самом общем смысле банк — это предприятие, получающее прибыль путем предоставления финансовых услуг. Акт банковских холдинговых компаний США от 1956 года определяет банк как депозитное финансовое учреждение, которое открывает текущие (чековые) счета или дает коммерческие займы, и чьи депозиты застрахованы федеральным депозитным страховым агентством. Банк выступает в качестве посредника между заемщиками и заимодавцами, получая средства из трех источников: текущие счета, сберегательные счета и срочные вклады; краткосрочные заимствования у других банков; собственный капитал. Традиционно банки были призваны заставить работать избыточные средства общества (в форме депозитов и инвестиций), ссужая эти средства тем, кто собирался приобрести какое-либо имущество, открыть или развивать бизнес, дать своим детям образование и пр.

Такие функции были присущи банкам США вплоть до конца 1970-х годов. Однако в 1980-е и 1990-е годы начался переход банковской индустрии на более масштабную бизнес-модель, предлагающую спектр самых разнообразных услуг. Толчком к тому послужило развитие процесса глобализации, в связи с чем крупные компании стали заключать сделки с клиентами, поставщиками, производителями и информационными центрами по всему миру. Сохранение исторически невысоких процентных ставок вынудило американские банки искать дополнительные источники получения прибыли.

Такая интернационализация и расширение возможностей в сфере финансовых услуг совершенно изменили конкурентную среду. Теперь многие банки отдают предпочтение универсальной банковской модели, превалирующей в Европе. Универсальные банки занимаются всеми видами финансового обслуживания, выступая, по возможности, в качестве универсального поставщика розничных и оптовых финансовых услуг. Все эти тенденции привели к неожиданному результату: выходу на рынок других финансовых посредников или «не-банков». Крупные корпоративные игроки начали искать свою нишу на рынке финансовых услуг, составляя конкуренцию уже имеющимся банкам. Основными предлагаемыми продуктами являются следующие: страховка, пенсионные фонды, паевые инвестиционные фонды, фонды денежного рынка и хеджирование[11], займы, кредиты и ценные бумаги.

Это означает, что клиенты могут воспользоваться банковскими услугами различных финансовых учреждений, а ключевые различия в работе коммерческих банков и инвестиционно-банковских компаний практически исчезли. Сейчас коммерческим банкам разрешено иметь дело с ценными бумагами, консультировать на предмет инвестиций, продавать страховки и осуществлять иные функции, касающиеся банковского дела, через дочерние компании.

Если вы решили стать банковским служащим, то должны иметь в виду несколько ключевых обстоятельств, связанных с эволюцией банковского мира. Одно из них заключается в том, что через консолидацию банки становятся все крупнее и крупнее. В настоящий момент ведущая десятка мировых банков управляет 80 процентами рынка. Поэтому, собираясь поступать на службу, к примеру, в филиал небольшого местного банка, имейте в виду, что он является, скорее всего, участником крупной банковской корпорации и следует всем ее внутренним корпоративным правилам и уложениям.

Вследствие того, что современные технологии стерли традиционные различия между финансовыми учреждениями и оказываемыми ими услугами, банкам пришлось вступить в ожесточенную конкурентную схватку друг с другом, что, в свою очередь, накладывает на банковских работников обязанность вести активный поиск и разработку новых направлений в области финансового сервиса. Времена беспечного ожидания появления новых клиентов, которые просто войдут в дверь, миновали. Все больше и больше доходы банков зависят от оплаты, взимаемой за различные услуги (в большей мере, чем от процентов по кредитам), что вызывает необходимость открытия новых счетов.

В рамках банковской индустрии существует широкое разнообразие специальностей; приведем здесь лишь некоторые из них: исполнительный директор, директор-распорядитель, финансовый директор, бухгалтер и аудитор, кредитный аналитик, финансовый аналитик, кредитный инспектор, персональный финансовый консультант, финансовый инспектор. Для успешной карьеры в любой из них вы должны обладать хорошими математическими навыками, разбираться в компьютерных технологиях, быть в состоянии иметь дело с множеством финансовых уложений и, наконец, просто быть общительным человеком. Скорее всего, вы начнете свою деятельность в каком-нибудь филиале и потому будьте готовы к тому, что на вас дополнительно возложат обязанности по продвижению новых банковских продуктов. Хотя банки, безусловно, до сих пор имеют дело с текущими и сберегательными счетами и с деловыми ссудами, сегодня быть успешным банковским служащим означает также и умение заниматься продажами. Теперь за сотрудниками закрепляются месячные квоты открытия новых счетов, числа ипотечных займов и так далее. От продуктивности ваших действий в отношении продвижения услуг, предлагаемых банком, в конечном счете будет зависеть и ваш карьерный рост.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, в банках Соединенных Штатов ныне служат 1,783 млн человек. Из них примерно 1,2 млн занимаются административной поддержкой или работают в офисах (бухгалтеры, кассиры, обслуживающий клиентов персонал, уполномоченные по кредитованию, секретари и офисные работники). В соответствии с информацией Федеральной корпорации страхования банковских вкладов, на данный момент в Соединенных Штатах имеется более 9 тыс. банков с величиной депозитов от $100 млн до $50 млрд.

Требования к образованию. Для банковского дела нет специальных образовательных требований. Однако в сегодняшнем мире степень бакалавра является необходимым условием для любой успешной карьеры. Также полезно окончить курсы в области финансов, бухучета и бизнеса. Кроме того, во многих банках существуют внутренние программы подготовки и повышения квалификации, которые позволяют человеку без опыта работы в финансовой сфере успешно пройти путь от кассира до управляющего филиалом. Для сотрудников федеральных и уполномоченных штатом банков есть профессиональные курсы, проводимые Американской ассоциацией банковских служащих в сотрудничестве с несколькими университетами, которые позволяют служащим получить аккредитацию в отношении специфических аспектов оперативной банковской деятельности. Крупнейшие банковские компании и международные банковские дома ищут выпускников МВА[12] из некоторых ведущих национальных школ на должности финансовых и исполнительных директоров.

Средний уровень заработной платы. Зарплаты сильно различаются, в зависимости от позиции и местонахождения банка. Например, в соответствии с данными статистического управления министерства труда США, средний доход финансового директора составляет $76 000, кредитного инспектора — $47 500, а кассира — $21 000.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Я получил степень в области маркетинга, и потому мое нынешнее занятие абсолютно не соответствует имеющейся квалификации. Но, с другой стороны, я понимал, что мне придется начинать с местного филиала банка, поэтому был готов к такому сценарию. Хотя вы имеете дело с финансами, работа банковского служащего на уровне филиала — это прежде всего помощь людям в осуществлении их финансовых и деловых задач, а значит, повседневное содействие клиентам в обращении с финансами и сберегательными счетами.

Заместитель управляющего филиалом, 3 года, Манси, Индиана

В моем представлении банковское дело ассоциировалось с обшитыми ореховым деревом залами заседаний, ресторанами и многомиллионными сделками. Вы можете достичь всего этого, но прежде отдадите неизбежную дань сберегательным счетам, овердрафтам и автомобильным кредитам. Достижение святая святых — структурирования крупных кредитов и разработки стратегии корпоративного развития — может занять около 15 лет. Ключом ко всему являются ваши деловые качества. Тому, кто лучше проявит себя в этом отношении, быстрее всего удастся взобраться по служебной лестнице.

Старший вице-президент, коммерческое кредитование, 21 год, Таксон, Аризона

Если вы начинаете заниматься банковским делом на уровне филиала, а не в одном из корпоративных отделов, таких как коммерческая недвижимость, управление финансами или андеррайтинг (гарантированное размещение) займов, то неважно, какое представление вы имеете о банковском деле. Потому что речь в таком случае может идти лишь о необходимости бесконечного терпения по отношению к самым разным людям, многие из которых зачастую пребывают в стрессовом состоянии. Также вам придется следовать строгим процедурам оформления документации, создавать новые бизнес-проекты и осуществлять надзор за персоналом, подверженным высокой текучке.

Управляющий филиалом, 6 лет, Колорадо-Спрингс, Колорадо

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

Институт дает только общее представление о мире финансов. Для того чтобы действительно разобраться, что к чему, требуется получить МВА. Банковское дело напрямую зависит от клиентуры, так что наличие «правильных» контактов после получения степени не менее важно, чем знание о балансе и движении наличности.

Инспектор по коммерческим кредитам, 16 лет, Цинциннати, Огайо

На пять. Я окончил курсы бухучета и финансирования, которые дали мне хорошую базу, но до тех пор, пока у вас не появятся заемщики или, что более реалистично, вы сами не заманите заемщиков в свой офис, вы не сможете применить свои знания.

Вице-президент/управляющий филиалом, 9 лет, Гейнсвилл, Флорида

Только опыт работы позволяет понять, как функционирует бизнес вашего клиента, неважно, производство ли это, продажа автомобилей или строительство. Вы должны научиться таким образом структурировать кредиты, чтобы ваши клиенты были в состоянии выплачивать их на регулярной основе. Такому не учат ни в одной школе.

Инспектор по строительным кредитам, 14 лет, Хьюстон, Техас

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

С самого начала я был больше всего удивлен тем, что почти каждый сотрудник должен выдавать на гора определенное количество продаж — не важно, идет ли речь о ежемесячном открытии новых счетов или о количестве «холодных звонков», или (для уполномоченных предоставлять займы) о достижении определенного количества либо суммы новых кредитов. Банковское дело, по сути, есть работа по продажам — просто вы продаете финансовые продукты.

Заместитель управляющего филиалом, 4 года, Паттерсон, Нью-Джерси

Я ожидал, что мои ежедневные занятия будут исполнены большего значения, чем покрытие овердрафтов, выдача сдачи розничным торговцам, управление депозитами и открытие счетов.

Кассир в филиале банка, 1 год, Ричмонд, Кентукки

Количество различных финансовых продуктов, которые требуется изучить, включая ипотеку и страхование. Банковское дело стало многоцелевым занятием, и вы должны иметь множество познаний. Удивление также вызвала беспощадность конкуренции между местными и федеральными банками.

Заместитель управляющего филиалом, 3 года, Чаттануга, Теннесси

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

45 или 50.

Управляющий филиалом, 10 лет, Талса, Оклахома

45.

Кредитный инспектор, 9 лет, Скоттсборо, Алабама

50.

Коммерческий банкир, 15 лет, Сиракузы, Нью-Йорк

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Легко, если собираетесь остаться в филиале. Но если вы хотите работать в каком-нибудь из корпоративных отделов банка, то продвижение может затормозиться, поскольку люди там годами сидят на своих должностях.

Управляющий филиалом, 5 лет, Прово, Юта

Здесь все упирается в бизнес. Если вы регулярно осуществляете выгодные коммерческие проекты (кредиты под которые своевременно погашаются), то можете сделать карьеру внутри банка. Однако в целом продвижение затрудняется внешними факторами — консолидацией и автоматизацией, — сокращающими количество рабочих мест в банковской отрасли.

Инспектор по коммерческим займам, 17 лет, Хартфорд, Коннектикут

Сложнее, чем я ожидал. Когда люди достигают высокооплачиваемых позиций, они всеми силами держатся за них, потому что из-за всех этих банковских консолидаций боятся оказаться на бирже труда. Поэтому освобождение каких-либо значимых должностей в твоем собственном банке — большая редкость.

Финансовый директор, 9 лет, Мобил, Алабама

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Каждый день проходит по-разному, но в мою еженедельную деятельность обычно входят непосредственные контакты с клиентами, наблюдение за персоналом, звонки по поводу предполагаемого открытия счетов и общение с другими отделениями банка на предмет выработки совместных решений по отслеживанию и продвижению новых финансовых продуктов.

Управляющий филиалом, 6 лет, Вирджиния-Бич, Виргиния

Занимаюсь делами, связанными со счетами, утверждением транзакций с коммерческой недвижимостью, перекрестной продажей финансовой продукции и управлением активами.

Банкир по коммерческой недвижимости, 12 лет, Атланта, Джорджия

Просмотр заявок на кредиты и сопутствующей документации, а также общение с кредитными инспекторами из других штатов по поводу предоставления новых займов.

Кредитный аналитик, 9 лет, Тампа, Флорида

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Лучшее в работе банкира — это заключение сделки между клиентом и банком. Традиционно банкиры имеют репутацию консерваторов, и хотя требования к делопроизводству по-прежнему остаются весьма строгими, многие банкиры должны мыслить прогрессивными категориями — из-за сильной конкуренции в банковской отрасли. Чтобы иметь хороший доход, банк должен иметь максимально возможный объем оборотных средств. Для достижения этого требуется заключать как можно больше сделок.

Старший вице-президент, 25 лет, Даллас, Техас

Специализироваться на каком-то одном направлении, служа в крупном многопрофильном банковском учреждении, а не заниматься всем сразу, что неизбежно при работе в небольшом местном банке.

Инспектор по коммерческой недвижимости, 18 лет, Филадельфия, Пенсильвания

Помощь людям в решении их личных и деловых проблем. А также установление близких и долгосрочных взаимоотношений.

Исполнительный вице-президент, 29 лет, Джексон, Миссисипи

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Частные встречи, учебные семинары и другие обязательные мероприятия, не связанные напрямую с непосредственной работой, но отнимающие время, необходимое для достижения требуемого профессионального уровня.

Кредитный инспектор, 8 лет, Омаха, Небраска

Неопределенность вашего будущего в компании. Работа в банковском деле временами напоминает азартную игру. Все ваши действия должны находиться в русле политики, ориентированной прежде всего на клиентуру. Я видел множество банковских сотрудников, принявших неверные решения, которые стоили им рабочего места.

Управляющий филиалом в розничном магазине, 3 года, Нашвилл, Теннесси

Тот факт, что продолжается консолидация банков и вы, не будучи корпоративной шишкой, можете, при всей своей лояльности, мгновенно потерять место, если ваш банк будет поглощен или куплен.

Инспектор по коммерческим займам, 7 лет, Джексонвилл, Флорида

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Все бо@льшая консолидация банков, которая сделает конкуренцию на рынке труда намного более жесткой.

Инспектор по коммерческим займам, 14 лет, Анахайм, Калифорния

Обострение конкуренции между банками за клиентуру и появление все большего количества мегабанков.

Банкир в торговом центре, 2 года, Брентвуд, Теннесси

Продолжится тенденция к переходу на более продолжительный банковский день и увеличению количества рабочих дней в неделю, вызванная стремлением банков привлечь максимальное число клиентов. Поэтому появится еще больше филиалов в торговых центрах и магазинах типа Wal-Mart, входящих в банковский бизнес.

Управляющий филиалом в торговом центре, 5 лет, Балтимор, Мэриленд

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

В качестве ежедневного занятия она мне нравится, поскольку я люблю общаться и помогать людям. Но вот дальнейшие перспективы выглядят довольно мрачно, так как моей нынешней деятельности присущи определенные карьерные пределы, и я вряд ли смогу их преодолеть. При таком положении дел сложно сохранять мотивацию к дальнейшей работе.

Кредитный инспектор, 8 лет, Уилмингтон, Делавэр

Нет, не совсем. Я взаимодействую с людьми, которые думают, что у меня есть все полномочия для оказания им в помощи в разрешении их деловых и человеческих проблем. На самом же деле я просто посредник между ними и служащими банков, реально принимающими решения и находящимися где-то в других штатах. Я постоянно ощущаю себя чем-то вроде клерка, который занимается продажей авиабилетов, — сам он редко поднимается на борт самолета и еще реже летает.

Управляющий филиалом, 5 лет, Чарльстон, Южная Каролина

На данный момент все в порядке. Мне 27 лет, и эта работа лучше, чем у большинства моих друзей, но она не для меня. Слишком много вышестоящих контролеров, которые только и ждут, когда я напортачу.

Заместитель управляющего филиалом, 3 года, Бирмингем, Алабама

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Нет. Я хотел бы открыть свое дело и принимать собственные решения, а не быть передаточным звеном между клиентом и тем, кто в действительности решает вопросы о выдаче кредита, находясь в другом штате и не видя клиента, а лишь полагаясь на присланную мной документацию.

Управляющий филиалом, 7 лет, Бристоль, Виргиния

Нет. Я бы выбрал профессию, которая позволяла бы в большей степени распоряжаться своею судьбой.

Кредитный инспектор, 9 лет, Рокфорд, Иллинойс

Да. Каждый мой день не похож на другой, поскольку я встречаю много интересных людей из разных слоев общества, которые обращаются ко мне за помощью в разрешении их мелких и крупных проблем. Плюсом являются также льготы, касающиеся здравоохранения и пенсионного обеспечения.

Управляющий филиалом, 18 лет, Падука, Кентукки

Если вы хотите стать специалистом по финансовому планированию

Мой день обычно начинается в шесть утра, когда я прочитываю несколько газет — обычных и финансовых, — чтобы получить представление о происходящем в мире. На протяжении дня я постоянно слежу за ситуацией на рынке, а также общаюсь с клиентами. Моему среднестатистическому клиенту около 65 лет, и я встречаюсь с каждым из них хотя бы дважды в год, если только обстоятельства не требуют более частых встреч. В середине дня я, как правило, делаю перерыв на обед и тренировку, а затем возвращаюсь к мониторингу инвестиционных тенденций и занимаюсь вопросами рынка настолько плотно, насколько это диктуется потребностями клиентов. Мой рабочий день заканчивается около девяти вечера, после просмотра последних финансовых отчетов на MSNBC[13] и в других сетях.

Специалисты по финансовому планированию, как понятно из названия профессии, помогают людям в планировании финансового будущего. Их также часто называют финансовыми консультантами, однако неофициально. С правовой и нормативной точки зрения, специалист по финансовому планированию отличается от финансового консультанта или дипломированного советника по инвестициям. Последнее наименование — официальный термин, используемый государственными и регулирующими органами для тех, кто взимает плату за консультирование в сфере инвестиций. Кроме того, существует еще одна официальная специализация — брокеры-дилеры, которые за определенные комиссионные занимаются приобретением и продажей ценных бумаг.

Специалисты по финансовому планированию востребованы сейчас в самых различных хозяйственных отраслях и учреждениях. Некоторые из них работают в качестве торговых агентов в крупных страховых компаниях, типа Mass Mutual и Northwestern Mutual. Некоторые финансовые компании, такие как American Express, предлагают услуги собственных специалистов по финансовому планированию; также поступают крупные брокерские фирмы, вроде Merrill Lynch, чьи рекламные ролики призывают вас связаться с одним из их специалистов по финансовому планированию, чтобы продумать вашу пенсионную стратегию. Крупные национальные и региональные банки, уровня Bank of America and Wachovia, тоже занимаются продвижением своей экспертизы в области финансового планирования.

Больше двух десятилетий назад банки, брокерские фирмы и страховые компании начали потихоньку компоновать различные продукты и превращаться в многоцелевые, универсальные учреждения, оказывающие весь комплекс финансовых услуг. В частности, рассуждали они, зачем терять сборы и доходы, которые могут сгенерировать финансовые потребности клиентов? Теперь многие из них предлагают целый спектр услуг, связанных с финансами и управлением активами, пенсионным планированием, брокерской деятельностью и страхованием. Сегодня большинство банков, брокерских контор и страховых компаний позиционируют себя в качестве членов индустрии финансовых услуг. Этот картель является крупнейшей в мире группой компаний — с точки зрения доходов и общего объема капитализации.

Кроме того, постоянно растет рынок инвестиций, появляются и другие возможности выгодно вложить деньги. Мир финансов многих может привести в замешательство своим разнообразием, так что специалисты по финансовому планированию делают больше, чем просто помогают надежно разместить капитал. Их не менее важные функции могут заключаться в управлении денежными операциями, составлении наличного бюджета, налоговом и пенсионном планировании, инвестиционном обзоре, постановке цели, минимизации налогов на имущество, определении страховых потребностей, проектировании размера вложений в образование. Таким образом, инвестируя ваши деньги в активы с адекватными рисками, специалисты по финансовому планированию заставляют их долгое время работать на вас.

Если вы собираетесь стать специалистом по финансовому планированию, то вам необходимо выяснить, в чем именно, по законам вашего штата, состоит различие между специалистом по финансовому планированию и дипломированным советником по инвестициям. Между этими двумя профессиями существует так называемая «серая зона», и потому важно знать границы, установленные между ними законом. Например, в большинстве штатов специалистам по финансовому планированию не обязательно иметь лицензию или диплом, а для советников по инвестициям это обязательное условие. Если вы намереваетесь работать на компанию, предоставляющую финансовые услуги, то следует поинтересоваться у ее представителец наличием лицензии или регистрации, позволяющих вести бизнес.

Чтобы стать эффективным специалистом в области финансового планирования, вам потребуется знание и понимание различных, но взаимосвязанных между собою предметов: всех типов инвестиций, таких как ценные бумаги, облигации и ежегодная рента; налоговых законов о доходе, недвижимости и дарениях; способов минимизации налогов на имущество и вопросов, связанных с наследованием; вариативных методов сбережений; страхования жизни и других форм страхования, в том числе защиты от рисков; финансовой отчетности, включая отчетность по прибылям и убыткам; финансовых прогнозов; воздействий от продажи бизнеса; альтернативных возможностей финансирования образования.

Некоторые специалисты по финансовому планированию работают как практики-одиночки и ведут независимый бизнес, тогда как другие присоединяются к крупным компаниям, предоставляющим финансовые услуги, таким как IDS Financial Services, являющейся подразделением American Express. Менее 10 процентов из них получают статус дипломированного специалиста по финансовому планированию, что требует сдачи экзамена, охватывающего более 175 различных тематических направлений. Есть и другие статусы, которые специалисты по финансовому планированию могут получить при соответствующих аккредитациях; среди них — дипломированный финансовый консультант (ChFC) и личный финансовый специалист (PFS).

Кроме того, имейте в виду, что специалист по финансовому планированию и финансовый аналитик, а также финансовый менеджер — это совсем не тождественные понятия. Финансовые аналитики составляют экономические прогнозы, которые позволяют инвесторам, кредиторам и частным акционерным компаниям принимать инвестиционные решения. Они традиционно работают на крупные инвестиционные банки и компании, к примеру, на Merrill Lynch, UBS, JP Morgan и Goldman Sachs. Финансовые менеджеры, как правило, занимаются планированием, управлением и координацией бухгалтерского дела, инвестированием, банковскими операциями, страхованием, ценными бумагами и другими видами финансовой деятельности для своих работодателей. Специалисты же по финансовому планированию обычно консультируют клиентов на основе почасовой или иной оплаты, иногда получая комиссионные за продажу финансовых продуктов и услуг своей клиентуре.

Безусловно, чтобы стать успешным специалистом по финансовому планированию, вы должны все, вплоть до мелочей, знать о финансах, однако не менее важным условием является наличие навыков общения. Ведь для того, чтобы иметь возможность предложить хороший совет, вначале необходимо терпеливо выслушать собеседника.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, в Соединенных Штатах действует 158 тыс. финансовых консультантов/специалистов по финансовому планированию, без учета финансовых аналитиков. Федерация потребителей Америки подсчитала, что на 2007 год в Соединенных Штатах было более 250 тыс. специалистов по финансовому планированию. (Столь большая разница в цифрах проистекает из того, что границы между специализациями в финансовом мире очерчены весьма нечетко.)

Требования к образованию. Набора образовательных требований, необходимого для того, чтобы стать специалистом по финансовому планированию, нет. Однако необходимо получить глубокие знания обо всей финансовой продукции и инвестиционных возможностях. Практически необходима степень бакалавра, связанная с финансами. Многие также считают желательным получить МВА в области финансов.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, средний ежегодный доход финансового консультанта/специалиста по финансовому планированию составляет $62 700. Средний ежегодный доход варьируется от $41 860 до $108 280.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Мой отец был бухгалтером, и он часто рассказывал мне о клиентах, обращавшихся к нему по вопросам финансового характера. Бухучет казался мне слишком упорядоченной профессией, поэтому я не пошел по стопам отца. В институте все мои представления о будущем сводились лишь к пониманию того, чем я не хотел бы заниматься. Ясной же цели у меня не было. Мое образование состояло из комбинации деловых, финансовых и экономических курсов, что подвигло меня избрать стезю специалиста по финансовому планированию. Реалии же этой работы таковы, что, пока выстраивается клиентская база, можно легко умереть с голоду. Чем старше я становлюсь, тем более ценю проницательность своего отца; по крайней мере, на профессионалов в области бухучета всегда имеется спрос, и если бы я стал бухгалтером, то в дальнейшем запросто мог специализироваться в финансовом планировании.

Специалист по финансовому планированию, 5 лет, Нью-Хейвен, Коннектикут

Быть инвестиционным консультантом или портфельным менеджером — это не то же самое, что быть дантистом или фармацевтом. Нет единого представления о профессии, нет четкой профессиональной структуры. Мировой финансовый рынок подвержен постоянным изменениям, и вы должны таким образом реагировать на них, чтобы ваши действия максимально отвечали нуждам ваших клиентов. Какого-либо универсального способа решения этой проблемы не существует.

Специалист по финансовому планированию, 18 лет, Сент-Огастин, Флорида

Гораздо больше деловых отношений. И роль советника — консультирующего и планирующего — оказалась куда более значимой, чем ожидалось. Думал, что мне придется сортировать ценные бумаги, — а это уже устарело. Так что реальность оказалась лучше представлений о ней.

Советник по инвестициям, 14 лет, Мемфис, Теннесси

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

В ходе обучения в институте вы можете изучить экономические теории и получить представление о принципах функционирования финансового рынка, но никто не сможет научить вас соотнесению этих рассуждений с личными нуждами ваших клиентов. Вы можете знать, как работают ценные бумаги и облигации или из чего должен состоять портфель активов в данной экономической ситуации, но вопросы большинства ваших клиентов будут продиктованы личными, а не чисто финансовыми потребностями и проблемами. Следует ли мне расширить свой бизнес? Могу ли я заработать на перегретом рынке недвижимости? Как мне оплатить обучение в институте троих своих дочерей? Действительно ли я могу выйти на пенсию после 50? Вы должны быть понимающим и дружелюбным слушателем, а не только владеть финансовой ситуацией. Институт не может научить вас этим вещам.

Дипломированный советник по инвестициям, 11 лет, Альфаретта, Джорджия

Я изучил экономическую теорию и постиг основные финансовые принципы, но вот чему я не научился, так это умению находить клиентов. Без опоры на семью или еще какого-то покровителя вы попросту можете умереть с голоду, пока создаете свою клиентскую базу.

Финансовый консультант, 8 лет, Франкфорт, Кентукки

Институт дал мне основы. Настоящий мир учит специфике. Баланс заключается в соотнесении личных потребностей и желаний ваших клиентов с реалиями переменчивого финансового рынка. Вы должны научиться работать на перспективу и помочь вашим клиентам следовать этому правилу. Жизненные обстоятельства не позволяют оперировать установками, полученными в аудитории. Партнерства распадаются, люди умирают, заболевают раком, и все это вызывает пересмотр финансовых планов. Держа в голове долгосрочные перспективы, вы, тем не менее, должны уметь приспосабливаться к меняющимся условиям. Институт этому не учит.

Советник по инвестициям, 13 лет, Эвансвилл, Индиана

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Размах деловой жизни. Финансовая область оказалась куда более масштабным и многообразным явлением, чем мог себе вообразить 22-летний студент.

Финансовый консультант, 5 лет, Гринсборо, Северная Каролина

Роль, которую вы на самом деле играете в жизни людей. Ведь первоначально подразумевается, что ваше общение с людьми будет сведено лишь к денежным вопросам, которые вы призваны решить. Не поймите меня превратно, делать деньги для своих клиентов есть центральная задача для любого советника по инвестициям, но оказывается, что клиенты не столько интересуются частностями инвестиционных объектов, сколько ищут того, на кого они могли бы положиться. Это дело, требующее куда большей доверительности, чем я ожидал.

Дипломированный советник по инвестициям, 17 лет, Ноксвилл, Теннесси

Количество времени, необходимого на создание собственной клиентской базы. Этот процесс занимает гораздо более длительный срок, чем вам хотелось бы, если только у вас нет обширных семейных связей.

Специалист по финансовому планированию, 6 лет, Роанок, Виргиния

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

45–50. Варьируется от недели к неделе.

Специалист по финансовому планированию, 10 лет, Литтл-Рок, Арканзас

До 60 часов в неделю, если вы занимаетесь изучением всех инвестиционных возможностей и отслеживаете изменения, происходящие в финансовом мире.

Дипломированный советник по инвестициям, 14 лет, Университетский городок, Миссури

40–45 часов в офисе; от 10 до 15 — вне офиса, изучая тенденции и проводя исследования.

Специалист по финансовому планированию, 9 лет, Уилмингтон, Делавэр

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Продвижение для нас — это увеличение числа клиентов.

Специалист по финансовому планированию, 6 лет, Клирвотер, Флорида

Первые пять лет у меня ушли на прилежное построение клиентской базы. После этого все заработало устойчиво. Хорошая репутация и «сарафанное радио» — вот и все секреты успеха.

Специалист по финансовому планированию, 10 лет, Тускалуса, Алабама

Если ваш бизнес растет, значит, вы продолжаете поступательное движение. Дальнейшая динамика будет зависеть от выполнения двух условий: если мои нынешние клиенты останутся со мной и приведут ко мне новых клиентов.

Дипломированный финансовый консультант, 18 лет, Бельвью, Вашингтон

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Мой день обычно начинается в шесть утра, когда я прочитываю несколько газет — обычных и финансовых, — чтобы получить представление о происходящем в мире. На протяжении дня я постоянно слежу за ситуацией на рынке, а также общаюсь с клиентами. Моему среднестатистическому клиенту около 65 лет, и я встречаюсь с каждым из них хотя бы дважды в год, если только обстоятельства не требуют более частых встреч. В середине дня я, как правило, делаю перерыв на обед и тренировку, а затем возвращаюсь к мониторингу инвестиционных тенденций и занимаюсь вопросами рынка настолько плотно, насколько это диктуется потребностями клиентов. Мой рабочий день заканчивается около девяти вечера, после просмотра последних финансовых отчетов на MSNBC и в других сетях.

Дипломированный советник по инвестициям/портфельный менеджер, 30 лет, Нашвилл, Теннесси

Анализ финансового состояния рынков с целью определения наиболее выгодных для моих клиентов экономических тенденций; консультирование клиентов по широкому кругу вопросов.

Финансовый консультант, 12 лет, Бетесда, Мэриленд

Встречи с клиентами, изучение и поиск новых интересных инвестиционных возможностей, установление контактов с возможными клиентами, отслеживание колебаний на финансовом рынке, а также перемен в деловой и частной жизни моих клиентов, которые могут оказать влияние на их финансовые цели.

Дипломированный советник по инвестициям, 15 лет, Оклахома-Сити, Оклахома

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Оказывать помощь клиентам в достижении заявленных долгосрочных целей.

Финансовый консультант, 8 лет, Альбукерке, Нью-Мексико

Эта профессия дает возможность иметь практически неограниченный доход. От вас зависит, сколько времени вы тратите на работу.

Дипломированный советник по инвестициям, 17 лет, Ланкастер, Пенсильвания

Личные отношения, которые я устанавливаю с клиентами. С большинством из них я познакомился как с потенциальными клиентами, а потом наши отношения переросли в настоящую дружбу.

Специалист по финансовому планированию, 20 лет, Брукфилд, Висконсин

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Когда предложенный вами вариант, который, как вы рассчитывали, должен был принести отличный доход вашим клиентам, неожиданно приводит к обратным результатам.

Дипломированный советник по инвестициям, 13 лет, Арлингтон, Техас

Необходимость отделять себя от всяческих неквалифицированных личностей, делающих вид, что являются специалистами по финансовому планированию, хотя на самом деле они занимаются продажей финансовой или страховой продукции. В нашей сфере деятельности полно людей, имеющих острый конфликт интересов, однако общественность не в курсе ситуации. Все банки или крупные финансовые конгломераты взимают плату на самых разных уровнях. Типичный инвестиционный дом устроен таким образом, что необходимо платить менеджерам мелкого бизнеса, менеджерам крупного бизнеса, менеджерам международного фонда и так далее. Общественность не знает, что все эти сборы оплачиваются из ее кармана.

Дипломированный советник по инвестициям, 19 лет, Колумбия, Южная Каролина

Потеря денег клиентами из-за принятых вами финансовых решений.

Финансовый консультант, 7 лет, Янгстаун, Огайо

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Больше регламентации! Дальнейшие усилия по очистке финансовой индустрии от сомнительных практик и продукции.

Финансовый консультант, 12 лет, Омаха, Небраска

Дальнейшее свое развитие получит нынешняя практика, когда сотрудник, с которым непосредственно имеет дело среднестатистический клиент (не важно, идет ли речь о банке, или о брокерском доме, или об инвестиционном банке), чаще всего оказывается всего лишь менеджером по связям. Он не принимает финансовых решений в отношении денег клиента, а выступает просто как лицо компании.

Дипломированный советник по инвестициям, 21 год, Боулдер, Колорадо

Услуги советников по инвестициям будут востребованы в еще больших объемах, их деятельность превратится в своего рода «товар массового потребления». Станут изощреннее компьютерные модели, используемые для принятия решений, усилится тенденция к универсализации в поставке финансовых услуг, когда каждый банк, инвестиционный дом или страховая компания будут стремиться удовлетворить все мыслимые запросы своей клиентуры.

Дипломированный советник по инвестициям, 15 лет, Джексон, Миссисипи

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

У меня нет других профессий, с которыми можно было бы сравнивать, но в целом финансовое планирование предлагает приятное сочетание интеллектуальных задач, предпринимательства и человеческого общения с потенциальными доходами.

Специалист по финансовому планированию, 8 лет, Провиденс, Род-Айленд

До того как получить сертификацию в качестве дипломированного финансового консультанта, я в течение несколько лет имел непосредственное отношение к страхованию жизни. Теперь в качестве финансового консультанта я завожу долгосрочные отношения с людьми и помогаю своим клиентам добиваться поставленных целей, вместо того чтоб убивать время продажей страховой продукции.

Дипломированный финансовый консультант, 14 лет, Луисвилл, Кентукки

Сейчас да. Я не собирался становиться специалистом по финансовому планированию, скорее стремился стать инвестиционным банкиром. Перед тем как начать работать на себя, я довольно долго сотрудничал с традиционным инвестиционным домом. Моя деловая жизнь по-прежнему связана с финансовым рынком, но теперь мое общение с клиентами носит гораздо менее напряженный характер, поскольку я не так зависим от количества совершенных сделок.

Дипломированный советник по инвестициям, 18 лет, Тигард, Орегон

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Не думаю. Я бы занялся правом или бухучетом. Публика иногда ставит под сомнение законность действий специалиста по финансовому планированию, что подчеркивает неопределенность моего статуса в деловом и финансовом мире и, в свою очередь, порождает ложные ожидания. Индустрию финансовых услуг часто порицают за смысловую размытость официальных наименований, которыми наделяются ее сотрудники, работающие с общественностью. В моем местном банке, например, кассиры сейчас раздают свои визитные карточки, на которых написано: «Финансовый представитель». Многие из них совсем еще дети, которые не окончили никаких деловых или финансовых курсов и не смогут назвать вам коэффициент соотношения цена-прибыль, даже если от этого будет зависеть их жизнь.

Дипломированный советник по инвестициям, 16 лет, Саванна, Джорджия

Да, но я бы гораздо раньше занялся формированием портфельных активов и отошел от совершения сделок. Долгосрочная деятельность является куда более перспективным занятием, чем зарабатывание комиссионных, вследствие транзакций.

Дипломированный финансовый советник, 12 лет, Феникс, Аризона

Да. Это дело, которое может обеспечить вам достойный уровень жизни и, кроме того, способствует установлению очень важных взаимосвязей, которые потом сохраняются всю жизнь.

Специалист по финансовому планированию, 22 года, Кембридж, Массачусетс

Карьера в области образования

Если вы хотите стать преподавателем

В моей профессии есть много вещей, делающих ее действительно стоящим делом. Самым же значимым является осознание того факта, что я участвую в становлении огромного количества судеб. Мне невероятно повезло, потому что моя работа позволяет мне непосредственно наблюдать плоды своего труда. Нет ничего более прекрасного, чем моменты счастья, которые мне доводилось испытывать в классе.

Как все любят говорить, образование молодежи — это одна из важнейших задач, стоящих перед обществом. Государственные и местные законодательные органы власти, похоже, согласны с этим утверждением, поскольку в большинстве штатов более половины внутреннего бюджета тратится на народное образование в начальных и средних школах. Однако, по мнению Национальной образовательной ассоциации (NEA), профессия учителя нынче переживает кризис.

NEA, имеющая 3,2 млн членов, является крупнейшей профессиональной организацией в Соединенных Штатах. В нее входят учителя начальных и средних школ, профессорско-преподавательский состав высших учебных заведений, школьная администрация, учителя пенсионного возраста и студенты, готовящиеся стать педагогами. Кризис, на который обращает внимание NEA, есть следствие целого комплекса определенных обстоятельств, проявившихся в данный исторический период. С ростом количества населения число студентов стремительно растет. Но более 1 млн учителей, в свою очередь, вскоре собираются выходить на пенсию. Эксперты в области образования прогнозируют, что между 2007 и 2017 годами Соединенным Штатам понадобится более 2 млн новых педагогов.

Национальный показатель текучести кадров для преподавателей просто поразителен, особенно если принять во внимание, сколько времени и труда они затратили, чтобы стать педагогами. В соответствии с информацией NEA, примерно 20 процентов начинающих учителей покидают аудитории в течение трех лет. В городских школах ротация еще выше — почти 50 процентов учителей уходят из профессии в течение пяти лет. Основной причиной происходящего считается низкая заработная плата, поскольку первоначальная зарплата учителей заметно ниже аналогичного жалования, выплачиваемого другим начинающим специалистам. Кроме того, согласно отзывам учителей, работающих первый год, многие из них ошеломлены требованиями и масштабом возлагаемой на них работы. Не во всех школьных округах есть средства для организации программ наставничества, шефства над недавними выпускниками вузов, так что большинству учителей-первогодков приходится самостоятельно решать задачи того же уровня сложности, что и ветеранам образования.

Как нация мы столкнулись с загадкой. По статистике, нам понадобится 200 тыс. новых педагогов в год — как минимум, на протяжении следующего десятилетия. Однако в соответствии с данными департамента образования США, в 2003–2004 годах только 106 тыс. из 1,4 млн новоиспеченных бакалавров оказались задействованными в области образования.

Если вы собираетесь стать педагогом, вам предстоит решить непростую головоломку. После получения соответствующего образования и государственных сертификатов вас гарантированно возьмут на работу, однако известно, что платить там будут мало, а требовать, напротив, много. В соответствии с информацией NEA, средняя начальная зарплата учителей по стране в 2007 году составила $31 408, то есть на $9000 меньше, чем соответственная зарплата менеджера-стажера и более чем на $13 000 меньше жалования дипломированной медсестры.

Теперь переходим к сложностям классной работы. Начинающий учитель должен не только суметь подстроиться под личности и способности 13 с лишним ребятишек, но и учитывать нужды и чаянья их родителей. В его обязанности входит побуждать и вдохновлять каждого отдельного ученика, реагировать на электронные письма, телефонные звонки и жалобы родителей.

Одной из причин разрыва между громогласной общественной поддержкой образования и нехваткой средств на зарплаты учителям является наличие устойчивых мифов, сложившихся по отношению к особенностям учительской профессии. Большинство людей думает, что учителя работают всего шесть часов в день и девять месяцев в году. Хотя педагоги действительно могут проводить в школе всего шесть или семь часов в день, реальность такова, что очень много работы им приходится брать на дом. Это составление учебных планов, заполнение аттестатов, общение с родителями, консультирование различных студенческих клубов и групп и т. д. и т. п. Любой учитель скажет вам, что его рабочий день не оканчивается с последним звонком. 50-часовая рабочая неделя — чаще норма для педагога, нежели исключение.

Другой миф утверждает, что у преподавателей, как и у их учеников, летом наступают каникулы. Однако хорошо известно, что многие учителя используют летний перерыв для посещения курсов повышения квалификации или же иным образом поднимают свой профессиональный уровень. Более половины педагогов в США имеют степень магистра, что позволят им более компетентно и квалифицированно подходить к вопросам образования. Также не секрет, что значительное число учителей летом вынуждено подрабатывать, дабы получить подспорье к своим невысоким базовым окладам.

Ко всему прочему, очень живуч миф о неэкономном расходовании средств на школьные принадлежности. С учетом того, что более половины ежегодного бюджета штатов тратится на образование, можно подумать, что у каждого ученика этих самых принадлежностей должно быть в даже избытке, но, как известно, это далеко не так. Родители детей, посещающих государственные школы, хорошо знают, что там постоянно занимаются сбором денег на покупку необходимого инвентаря. И, кроме того, в соответствии с информацией NEA, сами американские учителя ежегодно тратят около $443 из своего кармана на материалы для своих классных помещений и учеников.

Кому захочется стать учителем при низкой зарплате, высоких требованиях (особенно со стороны родителей) и малом бюджете?

В процессе обучения есть что-то магическое. Шекспир говорил, что «знание — это крылья, с помощью которых мы взмываем к небесам». Большинство из нас помнит учителей, давших нам путевку в жизнь. Для успешных, долго работающих педагогов желание заниматься детьми — помогать совершать открытия, расти и реализовывать свой потенциал — обычно перевешивает стремление к более высокому доходу. Однако нельзя забывать о сложившемся положении, иначе кризисная ситуация, вызванная нехваткой учителей, будет только усугубляться.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными бюро переписи США, на 2000 год в Соединенных Штатах работало 6,2 млн педагогов (на всех уровнях), 71 процент из которых — женщины. Из них 3,1 млн являются учителями начальных и средних школ, включая 772 тыс. учителей средних школ.

Требования к образованию. Каждый штат требует, чтобы учителя государственных школ имели соответствующую лицензию; данное требование не всегда распространяется на учителей частных школ. Лицензионные требования различаются от штата к штату, но везде необходимым условием для работы педагогом общего образования являются наличие степени бакалавра и прохождение утвержденной программы педагогической подготовки, включая контролируемую педагогическую практику. Чтобы минимизировать нехватку учителей, некоторые штаты предлагают альтернативные программы лицензирования для преподавателей, у которых имеется степень бакалавра по своему предмету, но недостает необходимых общеобразовательных курсов.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, ежегодный доход учителей, работающих в начальных, средних и старших классах, варьируется от $26 730 до $71 370 при средней ежегодной зарплате по стране в $41 400.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

До тех пор пока сам не начнешь работать учителем, находишься во власти всяческих идеалистических воззрений о своей роли в деле благотворного влияния на чужие жизни и ожиданий в духе «До свидания, мистер Чипс!»[14]. Даже студенческая учительская практика не в полной мере отражает реалии профессии, поскольку она не связана с бумажной работой, родителями, электронной почтой и совещаниями.

Учитель начальной школы, 3 года, Уичита, Канзас

Мои представления об изначальной миссии учительства, сформировавшиеся еще в институте, — помощь каждому отдельному ученику в раскрытии его потенциала, — остались прежними. Процесс достижения этой цели изменился, поскольку на практике приходится заниматься тестированием и выставлением бесконечных оценок. У нас не хватает времени на то, чтобы попытаться пробудить у ребенка подлинный интерес к изучаемому предмету.

Учитель средней школы, 14 лет, Лексингтон, Кентукки

Я несколько идеализировал процесс школьного преподавания. Мне казалось, что он состоит лишь из комбинации «общение-поощрение». На самом же деле в моей умозрительной конструкции отсутствовали такие компоненты, как доклассовая подготовка, встречи с другими учителями и вмешательство, часто нежелательное, родителей.

Учитель начальной школы, 8 лет, Остин, Техас

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

Шесть. Заниматься постижением принципов планирования уроков, построения занятий и передачи знаний без участия тех, кому все это предназначается, — все равно что изучать хирургию в отсутствии тела.

Учитель средней школы, 10 лет, Салем, Индиана

Учебный курс по профилирующему предмету, в отличие от других дисциплин, был составлен удачно. Лучшую подготовку, однако, обеспечивает практическая деятельность.

Учитель начальной школы, 5 лет, Чарльстон, Западная Виргиния

Я бы поставил семь. Можно было бы дать и девять, если б предоставлялась возможность больше работать в классе. Практика должна быть более длительной или даже, возможно, поэтапной. Таким образом те, кто стремится стать педагогом, смогут познакомиться с буднями профессии учителя еще до того, как окончат институтский курс. Это поможет до выпуска отсеять тех, кто поймет, что педагогика — не их стезя.

Учитель средней школы, 7 лет, Сидар-Рапидс, Айова

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Степень удовлетворения, испытываемого от чтения лекций и взаимодействия с аудиторией.

Профессор института, 6 лет, Мемфис, Теннесси

Количество ежеминутных отвлекающих моментов. Если мне доверили быть учителем — дайте возможность заниматься своим делом! Отнесите срок составления документации и ответов по электронной почте на конец дня или, еще лучше, назначьте для исполнения этих формальностей определенные дни недели.

Учитель начальной школы, 4 года, Пенсанкола, Флорида

Объем планирования, необходимый для эффективного преподавания. Этим приходится заниматься утром, перед началом занятий, в середине дня и вечером после уроков.

Учитель средней школы, 12 лет, Каламазу, Мичиган

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

50–55 часов в неделю.

Учитель средней школы, 9 лет, Атланта, Джорджия

В школе нахожусь с восьми утра до половины четвертого. Дома работаю час или два часа каждый вечер и два-три часа по выходным.

Учитель начальной школы, 11 лет, Индианаполис, Индиана

40 часов в неделю в школе и еще 10–12 часов дома.

Профессор колледжа, 15 лет, Лексингтон, Кентукки

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Сложно. Для этого нужно иметь ученую степень.

Учитель средней школы, 8 лет, Милуоки, Висконсин

В отличие от большинства других профессий педагогика не подразумевает такого понятия, как «карьерный рост», если не брать в расчет, конечно, административные должности.

Учитель начальной школы, 12 лет, Джексон, Флорида

Мы не на рынке. У нас нет бонусов, а во многих школьных округах даже для учителей с многолетним стажем существуют ограничения по зарплате. Для удовлетворения карьерных амбиций следует избрать другую профессию.

Учитель начальной школы, 18 лет, Ноксвилл, Теннесси

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Мой день, как классного руководителя, состоит из присмотра за учениками, обучения, раздачи заданий и планирования уроков, что предполагает довольно обширное поле деятельности.

Учитель средней школы, 6 лет, Сакраменто, Калифорния

Я начинаю свой день с планирования предстоящих занятий, а потом пытаюсь добросовестно реализовать задуманное, параллельно отвечая на электронные письма, приходящие от коллег, начальства и родителей. После уроков или вечером я занимаюсь проверкой рабочих тетрадей уучеников. На следующий день цикл повторяется.

Учитель начальной школы, 11 лет, Портленд, Орегон

Перед началом занятий я просматриваю заранее заготовленный мною план на текущий день, а затем изо всех сил стремлюсь следовать ему, причем мне постоянно приходится отвлекаться на посторонние дела. После уроков у меня обычно бывают какие-то встречи или занятия с моими коллегами-учителями или учениками. Вечером я оцениваю сданные работы или тесты и составляю планы на следующий день. Очень долгий и изнурительный день.

Учитель средней школы, 8 лет, Фэйрфакс, Виргиния

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

В моей профессии есть много вещей, делающих ее действительно стоящим делом. Самым же значимым является осознание того факта, что я участвую в становлении огромного количества судеб. Мне невероятно повезло, потому что моя работа позволяет мне непосредственно наблюдать плоды своего труда. Нет ничего более прекрасного, чем моменты счастья, которые мне доводилось испытывать в классе.

Учитель начальной школы, 4 года, Брентвуд, Теннесси

Ежедневные сюрпризы, которые преподносят ученики, задавая вопросы, излагая свою точку зрения.

Учитель средней школы, 16 лет, Аннаполис, Мэриленд

Ученики, которые любят учиться.

Учитель начальной школы, 21 год, Боулдер, Колорадо

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Встречи с попечителями, политика факультета и другие аспекты преподавательской деятельности, не связанные непосредственно с твоей группой.

Профессор института, 5 лет, Чаттануга, Теннесси

Недостаток поддержки со стороны руководства и отсутствие уважения к учителям в обществе. Никто не хочет знать истинную цену образования. Учителя же должны восприниматься как драгоценный ресурс и оплачиваться соответственно.

Учитель начальной школы, 7 лет, Бойсе, Айдахо

Бумажная работа, которая становится все сложнее благодаря акту «Ни один ребенок не забыт» и родителям, готовым переложить на учителей всю ответственность за воспитание своих отпрысков.

Учитель начальной школы, 5 лет, Топика, Канзас

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Увеличение количества интерактивных курсов и сокращение непосредственного общения со студентами.

Профессор института, 17 лет, Бирмингем, Алабама

Более широкое использование технологических возможностей и ликвидация должности ассистента преподавателя в связи с дефицитом бюджетов школьных округов и повышением налога на недвижимость.

Учитель средней школы, 18 лет, Гарден-Сити, Нью-Йорк

Все большее распространение практики тестирования и нарастание вызванного ею вала бумажной работы, пока школьные округа будут стремиться соответствовать акту «Ни один ребенок не забыт» и заниматься бесконечным экспериментированием.

Учитель начальной школы, 5 лет, Альбукерке, Нью-Мексико

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Да, потому что в конце года я вижу, как мои ученики, которые раньше чувствовали себя совсем никчемными и страдали от недостатка самоуважения, стали уверенными в себе людьми, осознав, что они способны к обучению. И я горд, что моя ежедневная работа имеет непосредственное отношение к такой перемене в их мировоззрении.

Учитель начальной школы, 10 лет, Колумбус, Огайо

Да. Я чувствую, что содействую чему-то большему, нежели я сам.

Учитель средней школы, 13 лет, Литтл-Рок, Арканзас

Удовлетворяет, но в каком-то широком смысле, на философском уровне. Все же после каждого лета мне приходится заставлять себя вернуться к преподаванию, оплачиваемому столь низко. У меня ведь есть своя семья, и иногда мне кажется, что из-за своей работы я обделяю вниманием собственных детей, но, тем не менее, мне отрадно оказывать помощь детям других людей.

Учитель начальной школы, 11 лет, Монро, Луизиана

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Да. Педагогика — моя страсть. Я знаю, что занимаюсь формированием юных жизней.

Учитель начальной школы, 9 лет, Оксфорд, Миссисипи

Я бы хотела продолжить свое образование до уровня, позволяющего преподавать в институте. Бесконечные дебаты с родителями вынудили меня оставить профессию, которую я любила. Я скучаю по ученикам и чувству единения с ними, но постоянные требования со стороны родителей стали, в конце концов, просто невыносимы.

Учитель начальной школы, 8 лет, Тампа, Флорида

Да. Хорошее перевешивает плохое. Моя любовь к ученикам, нуждающимся в моей помощи, достаточна, чтобы преодолеть самоуверенность родителей, которые лучше всех знают, как следует поступать, преодолеть все увеличивающееся количество бумажной работы и постоянный дефицит бюджета.

Учитель средней школы, 18 лет, Риверсайд, Калифорния

Карьера в области общественных наук

Если вы хотите стать психологом

Я ожидал найти более определенные ответы на вопросы, касающиеся поведенческих реакций человека, но обнаружил, что психология как наука — относительно недавнее явление. Наше действительное понимание причин того или иного поступка мало соответствует утверждениям большинства популяризаторов от психологии. Я также был шокирован недостатком исследований, призванных обосновывать те или иные методы лечения, используемые клиническими психологами, что особенно актуально в отношении известных психодинамических методов. У меня выработалось стойкое презрение к «профессионалам», применяющим непроверенные методики и придающим огласке ничем не подтвержденные «теории», призванные оправдать их подход к лечению.

Психология занимается изучением взаимосвязи между человеческим разумом и поведением. Иногда она также называется наукой о природе человека. В частности, психологи наблюдают и исследуют физический, когнитивный, эмоциональный и социальный аспекты человеческого поведения. Психология считалась ветвью философии до тех пор, пока в середине XIX века в Германии не возникли научная, а позже и экспериментальная формы этой дисциплины.

Для большинства людей образ психолога неразрывно связан с Зигмундом Фрейдом. Однако возникновение психологии как вида научного познания восходит в Европе к временам средневековья, а само понятие было введено в оборот еще древними греками. Слово «психология» происходит от греческого psyche — «душа», которое использовалось в качестве термина античными философами, Платоном и Аристотелем в разрабатываемой ими теории о разуме.

Практическая психология в Соединенных Штатах появилась в конце 1800-х годов. Уильям Джеймс опубликовал «Принципы психологии» в 1890 году, а первая психологическая клиника была учреждена в Пенсильвании в том же десятилетии. В XX столетии популяризатором бихевиоризма[15], утверждающим, что предметом изучения должно быть не сознание, а поведение человека, которое только одно может быть исчислено и измерено, выступал Б. Ф. Скиннер. Сегодня психология следует подходу, известному как когнитивистика (наука о мышлении), представляющему собой междисциплинарное направление, занимающееся изучением разума и интеллекта, включая философию, психологию, искусственный интеллект, неврологию, лингвистику и антропологию. Когнитивистика возникла в середине 1950-х годов, когда исследователи разработали теории разума, основанные на комплексных представлениях и вычислительных методиках. В середине 1970-х было сформировано Когнитивистическое общество и начал издаваться журнал «Когнитивистика». С тех пор более чем в 60 университетах Северной Америки, Европы, Азии и Австралии когнитивистика получила статус научной дисциплины.

Психологи работают в различных отраслях и фигурируют под самыми разными наименованиями: педагогические психологи, производственные психологи, развивающие психологи, социальные психологи, экспериментальные психологи и так далее. Как можно понять из названий, некоторые из них специализируются на исследованиях, тогда как другие работают в больницах, клиниках и школах, где оказывают услуги по оказанию психологической медико-санитарной помощи. Психологи также заняты в конкретных прикладных областях, таких как производство, правительственные и некоммерческие организации, где осуществляют психологические тренинги, проводят сопутствующие исследования и занимаются системным проектированием.

Однако самой крупной психологической специализацией является направление, именуемое клинической психологией. Психологи, специализирующиеся в этой области, работают в консультационных центрах как самостоятельно, так и составе врачебных групп или же сотрудничают с больницами и клиниками. Клинические психологи помогают психически или эмоционально травмированным людям адаптироваться к жизненным условиям, проводят исследования пациентов с использованием диагностических тестов. Оказание психотерапевтической помощи и осуществление программ модификации поведения могут проводиться в рамках индивидуальных, семейных или групповых сеансов. В случае необходимости клинические психологи сотрудничают с медиками других специальностей для разработки и внедрения индивидуальных методов лечения пациента.

Чтобы стать лицензированным клиническим психологом, необходима докторская степень[16], что подразумевает пять, а то и семь лет последипломного образования. Большинство будущих психологов тратят два года на получение степени магистра, четыре или больше лет на докторантуру (плюс еще время на написание диссертации) и год проводят в интернатуре. Курсы статистических и количественных методов исследования являются ключевым компонентом любой образовательной психологической программы. Для тех, кто собирается стать психологом, весьма полезно иметь представление о таких науках, как социология, физика и биология, наряду с фундаментальными знаниями в области психологии, статистики и математики.

Хотя похожие названия могут ввести в заблуждение, следует отличать клинических психологов (для которых обязательна докторская степень PhD) от лицензированных профессиональных консультантов и клинических социальных работников (для тех и других достаточно степени магистра). Существуют также различия между всеми вышеперечисленными специальностями и специальностью психиатра (эти специалисты посещают медицинскую школу и специализируются в психиатрии). Одно из них заключается в том, что психологам (в отличие от психиатров), как правило, не разрешается выписывать пациентам рецепты, тогда как психиатры делают это свободно.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, психологов насчитывается примерно 179 тыс. человек. Каждый четвертый из них работает в образовательных учреждениях (помимо консультантов) или же связан с ними, а четверо из десяти являются независимыми предпринимателями.

Требования к образованию. Для работы клиническим или консультирующим психологом требуется докторская степень; последипломное образование, включая написание диссертации, обычно занимает от пяти до семи лет. Психологи, имеющие частную практику, или те, кто предлагает уход за больными, должны быть лицензированы штатом, в котором они практикуют; лицензионные требования, включая опыт работы, варьируются в зависимости от штата и характера практики, но обязательным условием служит сдача национального лицензионного экзамена по психологии, проводимого Психологической ассоциацией штатов и округов.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, средний годовой доход (вне зависимости от формы деятельности) клинических, консультирующих и школьных психологов составляет $59 950, причем уровень зарплаты варьируется от $32 280 до $92 250.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Как мне кажется, я получила относительно точные представления о своей будущей профессии. Хотя, конечно, не подозревала, насколько выматывающей окажется моя работа в эмоциональном плане.

Клинический психолог, 7 лет, Форт-Уэйн, Индиана

Начав заниматься реальной практикой, я потерял былую уверенность в том, что мои действия в обязательном порядке принесут облегченье пациентам. Будучи студентом, я считал, что прогресс в каждом конкретном случае будет заметен невооруженным глазом, но, к сожалению, ошибся.

Клинический психолог, 4 года, Грэнд-Рэпидс, Мичиган

Во время обучения я предполагал, что буду помогать взрослым людям разрешать их проблемы психологического порядка. Однако когда появилась возможность поработать с детьми и молодежью, я обнаружил, что куда эффективнее могу воздействовать на эту категорию пациентов. Мне пришлось позаниматься с разными возрастными группами для того, чтобы прийти к такому выводу.

Клинический психолог, 11 лет, Нью-Рошель, Нью-Йорк

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

Мой студенческий курс был на самом деле лишь первым шагом на пути к моей будущей профессии. По мере прохождения магистерской программы, а затем аспирантуры я чувствовал себя все более подготовленным к тому, с чем сейчас имею дело, но именно интернатуру я оцениваю в качестве лучшей подготовки к настоящей работе.

Психолог-педагог, 5 лет, Манчестер, Нью-Гэмпшир

Лишь защитив диссертацию и отработав год в ранге кандидата наук, я наконец почувствовала себя достаточно подготовленной для работы психологом. Однако несмотря на весь свой багаж знаний (11 лет обучения), а может быть, благодаря именно ему, я быстро поняла, как мало мы в действительности знаем о человеческом разуме.

Развивающий психолог, 3 года, Дарем, Северная Каролина

С академической точки зрения, я получил хорошую подготовку. Годы учебы развили у меня навыки в области исследования и интерпретации статистических данных. Однако мне бы хотелось, чтобы обращалось внимание и на деловую сторону профессии психолога, предоставлялась практика в сферах страхования и попечительства.

Клинический психолог, 6 лет, Мэнсфилд, Огайо

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Я ожидал найти более определенные ответы на вопросы, касающиеся поведенческих реакций человека, но обнаружил, что психология как наука — относительно недавнее явление. Наше действительное понимание причин того или иного поступка мало соответствует утверждениям большинства популяризаторов от психологии. Я также был шокирован недостатком исследований, призванных обосновывать те или иные методы лечения, используемые клиническими психологами, что особенно актуально в отношении известных психодинамических методов. У меня выработалось стойкое презрение к «профессионалам», применяющим непроверенные методики и придающим огласке ничем не подтвержденные «теории», призванные оправдать их подход к лечению.

Клинический психолог-педиатр, 2 года, Уилмингтон, Делавэр

Число людей, имеющих острую потребность помочь своему ближнему и потому подвизающихся в данной области, хотя их собственная жизнь далека от идеала. Я боюсь, что такие специалисты приносят скорее вред, чем пользу.

Клинический психолог, 14 лет, Брэндон, Флорида

То, насколько сильной окажется связь между мною и моими пациентами. Концепция профессионального отстранения — хорошая академическая модель, но образы детей, с которыми я когда-то работал, навсегда останутся в моей душе.

Клинический психолог, 8 лет, Августа, Джорджия

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

35–40 часов.

Экспериментальный психолог, 11 лет, Сомервилл, Массачусетс

Работа частным психологом в составе врачебной группы позволяет мне заниматься своими детьми и при этом трудиться 10–15 часов в неделю.

Клинический психолог, 6 лет, Аннаполис, Мэриленд

40–45.

Психолог-педагог, 17 лет, Афины, Джорджия

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Для того чтобы просто стать дипломированным специалистом, требуется приложить массу усилий и проявить недюжинную настойчивость. После достижения заветной цели дальнейший прогресс можно оценивать по целому ряду показателей. К примеру, результат научного исследования, оказавшего существенное влияние на имеющиеся лечебные методики, должен быть расценен как шаг вперед, по сравнению с ростом числа рекомендаций частнопрактикующего врача, зависимого от прихотей своих пациентов.

Социальный психолог, 9 лет, Энглвуд, Колорадо

Продвижением может считаться переход в управленцы, если вы работаете в школе, больнице, государственном агентстве или даже в промышленности. В частной практике данный термин приложим только к растущей клиентуре, увеличению количества клинических сеансов и, соответственно, повышению доходов. Отвечает ли что-либо из всего перечисленного понятию «продвижение»? Зависит от того, кому задается этот вопрос.

Развивающий психолог, 16 лет, Черри-Хилл, Пенсильвания

Для меня прогрессом является уже сам неполный рабочий день. Я мог позволить себе такую роскошь, чтобы восстановить душевное равновесие, нарушенное некоторыми эмоциональными обстоятельствами, и вновь обрести желание заняться любимой работой.

Психолог-педагог, Даллас, Техас

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Я частнопрактикующий психолог, и мои дни состоят из клинической работы, оценок, тестирования и всяческой писанины. Объем времени, затрачиваемого на ту или иную процедуру, зависит от потребностей моих пациентов.

Клинический психолог, 9 лет, Гейнсвилл, Флорида

Рабочие дни в основном заполнены сеансами, проводимыми мною для пациентов больницы, с которой я сотрудничаю. Кроме того, я принимаю участие в некоторых тамошних исследовательских проектах.

Клинический психолог, 11 лет, Такома, Вашингтон

Я работаю психологом на производстве, и мои дни различаются своим наполнением, но обычно я занимаюсь консультированием различных клиентов из деловой сферы по вопросам, связанным с рабочей культурой, производительностью труда или совершенствованием процесса собеседований, проводимых с новыми сотрудниками.

Психолог на производстве, 21 год, Арлингтон, Виргиния

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Как практикующему психологу мне приходится налаживать близкие душевные контакты с каждым пациентом, однако эти отношения всегда находятся в рамках проводимого мною курса лечения и прекращаются с его окончанием. Такой подход к делу позволяет мне вкладывать максимум усилий в каждого пациента и, тем не менее, никогда не забывать, что я должен буду заняться следующим.

Клинический психолог, 10 лет, Брентвуд, Теннесси

Кандидатская степень в области психологии открывает перед вами широкие горизонты. Вы можете посвятить себя эмпирическим исследованиям, если такая деятельность соответствует вашим склонностям и личным устремлениям. Но можете и поработать в школе или больнице, стать психологом на производстве или открыть собственную клиническую практику.

Социальный психолог, 14 лет, Ньюарк, Нью-Джерси

Наблюдать за улучшением состояния душевного здоровья пациентов и, как следствие, стабилизацией их внутрисемейных отношений.

Клинический психолог, 7 лет, Сан-Бернардино, Калифорния

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Эмоциональное напряжение, которое является непременным атрибутом моей работы. Приходится балансировать на грани: с одной стороны — тщательно оберегать свою хорошо налаженную семейную жизнь, а с другой — консультировать людей, жизнь у которых не задалась.

Клинический психолог, 12 лет, Дублин, Огайо

Невозможность продолжать наблюдение за моими юными пациентами и видеть перемены, происходящие с ними.

Клинический психолог-педиатр, 5 лет, Чарльстон, Южная Каролина

Неверное восприятие профессии психолога, имеющееся у многих людей, и вызванное этим непонимание наших реальных возможностей. Похоже, доктор Фил оказал медвежью услугу профессии психолога. Он исповедует так называемую когнитивную поведенческую терапию, которая базируется на утверждении о том,что первопричиной чувств и поведения человека являются мысли, а не внешние факторы — такие как люди, ситуации и события. Привлекательность данного метода заключается в том, что появляется возможность влиять на человеческие действия или чувства, даже в случае неизменности обстоятельств, ситуаций. Доктор Фил уверяет, что решение такой проблемы у него занимает от силы 10–15 минут. Большинство же людей не в курсе, что нормальная серия лечебных сеансов при терапии подобного рода занимает от 50 до 100 часов!

Клинический психолог, 18 лет, Милуоки, Висконсин

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Страховые компании будут по-прежнему играть существенную роль в определении уровня услуг, которые психологи могут предложить своим пациентам.

Клинический психолог, 7 лет, Меса, Аризона

Психологи и в дальнейшем будут продолжать добиваться официального разрешения выписывать медицинские рецепты, но, на мой взгляд, это приведет к снижению статуса нашей профессии.

Клинический психолог, 9 лет, Дес-Плэнс, Иллинойс

Организованное медицинское обслуживание по-прежнему будет доминировать в рамках предоставления психологических услуг населению. Я также вижу, что вопрос об охране здоровья нации собираются решать на федеральном уровне, и беспокоюсь о том, как это скажется на состоянии дел в нашей области здравоохранения. Либо все станет очень плохо — если информация о психическом здоровье будет расклеиваться на бортах автобусов, — либо ситуация кардинально улучшится, если количество мест, связанных с оказанием психологической помощи, сравняется с числом медицинских учреждений иного профиля.

Психолог-педагог, 22 года, Портленд, Орегон

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Да. Мне нравится помогать другим учиться искусству управления собственной жизнью.

Клинический психолог, 11 лет, Уилмингтон, Северная Каролина

Удовлетворение от жизни — движущая сила для большинства людей. То, что удовлетворяет их в 20 лет, может не удовлетворять в 40. Я думаю, что вношу свой вклад в улучшение общества, увеличивая количество удовлетворенных жизнью людей.

Психолог-педагог, 19 лет, Джексонвилл, Флорида

Как мне кажется, она одновременно является и благодарной, и эмоционально опустошающей деятельностью. Я пока не определился, соответствует ли данная комбинация такому понятию, как «удовлетворение». Задайте этот вопрос еще раз, лет через пять.

Клинический психолог, 5 лет, Сент-Чарльз, Миссури

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Я всегда хотел работать в области здравоохранения. Однако стоматология отпадала — я имею в виду ковыряние руками в чужих ртах дни напролет. Хирургия выглядела более привлекательно, но мне куда интереснее была психическая, а не физическая сторона здоровья. А также нравилось заниматься исследованиями. Получается, что во всех отношениях психология оказалась идеальным вариантом.

Экспериментальный психолог, 15 лет, Аврора, Иллинойс

Сложно сказать. Допускаю, что разумней было поступить в медицинскую школу и сделаться психиатром. Уверен, что полученная там подготовка принесла бы куда больше пользы и мне, и в особенности моим пациентам, поскольку тогда у меня появилась бы возможность назначать необходимые им лекарства и выписывать соответствующие рецепты.

Клинический психолог, 12 лет, Луисвилл, Кентукки

Да. Она позволяет мне работать неполный рабочий день, оказывая помощь другим людям, и в то же время иметь возможность уделять достаточно внимания собственной семье.

Клинический психолог, 8 лет, Литтл-Рок, Арканзас

Если вы хотите стать логопедом

Глухие люди интересовали меня даже в детстве. Я хотел понять, почему они не слышат и не говорят, как мы. Теперь я помогаю детям с ослабленным слухом и речевыми затруднениями интегрироваться в общество, чтобы, насколько это возможно, даровать им нормальное детство. Однако я думаю, что наша профессия должна быть более специализированной. Логопедам приходится работать с пациентами, чьи трудности общения и расстройство речи вызваны целым букетом причин — от снижения слуха до аутизма и инсульта. Временами чувствуешь себя ошеломленным разнообразием факторов, вызывающих отклонения.

Для тех, у кого существуют проблемы с речью, жизнь в эпоху современных коммуникаций является и благословением, и испытанием. Хотя никогда еще в истории цивилизации не было такого количества способов общения, в том числе и не требующих голосовой речи, нельзя забывать, что существуют ситуации, когда отсутствие возможности говорить или говорить внятно приводит к серьезным затруднениям. Дефектологи и логопеды даруют возможность миллионам людей, испытывающих такие ограничения, улучшить свою жизнь.

В перечне специальностей данные специалисты официально именуются патологами речи и языка или логопедами. Как профессионалы они оценивают, диагностируют, лечат и предупреждают нарушения, связанные с речью, когнитивным общением, голосом, глотанием, беглостью речи и др. Аудиологи, которые работают с нарушениями слуха, равновесия и ушными заболеваниями, близки к ним по профилю. В действительности обе профессии объединены в одну национальную профессиональную организацию — Американскую ассоциацию речи-языка-слуха (ASHA), в которую входят более 127 тыс. членов.

Логопеды работают с людьми, которые не могут воспроизводить звуки речи или говорят невнятно; у которых существуют проблемы со скоростью и беглостью речи, например заикание. Они помогают тем, кто страдает нарушением тембра, — имеет чересчур тонкий или грубый голос, а также тем, кто хочет улучшить свои коммуникационные навыки путем изменения акцента. К логопедам и дефектологам обращаются и такие люди, у которых наблюдаются расстройства когнитивного характера — внимания, памяти, а также утрата способности к решению своих проблем. Эти специалисты также занимаются людьми, у которые затруднено глотание.

В качестве отдельной профессии логопедия в Соединенных Штатах возникла в 1925 году. На протяжении последующих двух десятилетий закладывались ее академические, научные и практические основы. Между 1945 и 1965 годами были разработаны многие методики диагностики и лечения расстройств психики и заболеваний, вызывающих патологии в области общения. Какое-то время языковые нарушения рассматривались как лингвистические по своей природе и лечились отдельно от речевых. Начиная с середины 1970-х такой подход был пересмотрен, и сегодня профессия логопеда сочетает в себе коммуникативный, лингвистический и культурный контексты.

Трудности с речью, языком и глотанием могут проистекать из разнообразных причин, таких как инсульт, черепно-мозговая травма, задержка или нарушение развития, неспособность к обучению, церебральный паралич, волчья пасть, голосовая патология, умственная отсталость, потеря слуха или эмоциональные проблемы. Проблемы могут быть врожденными, возникшими при развитии или приобретенными. Логопеды используют качественные и количественные методы оценки, включая стандартизированные тесты, а также специальные инструменты для анализа и диагностики степени и характера затруднений с речью, языком и глотанием.

Логопеды строят свою работу, исходя из особенностей и потребностей каждого больного. Людям с полной неспособностью к речи или с сильным ее затруднением специалисты помогут освоить расширенный или альтернативный метод общения, в том числе с применением автоматизированных устройств и языка жестов. Они учат своих пациентов правильно воспроизводить звуки, помогают обрести нормальный тембр голоса или развивают их устные и письменные языковые навыки, способствующие более эффективному общению. Кроме того, они могут проконсультировать о том, как укреплять мускулы горла или глотать без риска подавиться едой или жидкостью.

Для занятия логопедией необходимо иметь степень магистра. Кроме того, 47 штатов требуют, чтобы логопеды получали лицензию, если они собираются работать в системе здравоохранения; для получения лицензии им необходимо выдержать государственный экзамен, имея при этом несколько сотен часов опыта клинической практики. Данный экзамен разработан Американской ассоциацией речи-языка-слуха, которая и занимается его проведением, в сочетании с серией практических экзаменов. Сама выдача сертификатов и лицензирование возлагаются на штаты. Однако только дюжина штатов или около того требуют эту лицензию в качестве условия для выдачи разрешения на работу в государственных школах и позволяют логопедам практиковать, если, имея диплом учителя, они обладают степенью магистра в области логопедии. Более двух сотен институтов и университетов в США предлагают бакалаврские программы по специализации в логопедии, включающие в себя курсы анатомии, физиологии, акустики и психологических аспектов общения. Выпускники также получают клиническую практику в области коммуникативных нарушений.

Население в Соединенных Штатах стареет, поколение времен беби-бума выходит на пенсию, параллельно происходит рост числа таких заболеваний, как инсульт и потеря слуха. Прогресс в медицине также увеличивает шансы на выживание жертвам травм и инсульта. Обе эти тенденции улучшают карьерные возможности в области логопедии. Кроме того, занятость логопедов в системе образования будет повышаться в связи с умножением количества начальных и средних школьных учреждений, а также благодаря тому, что федеральный закон отныне гарантирует специальное образование и сопутствующие услуги всем детям с ограниченными возможностями.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, число логопедов составляет около 96 тыс. человек. Американская ассоциация речи-языка-слуха насчитывает более 127 тыс. членов, но в это число входят и патологи, и аудиологи, и научные работники.

Требования к образованию. Для занятия логопедией необходимо иметь степень магистра или ей эквивалентную. Кроме того, 47 штатов требуют, чтобы логопеды получали лицензию, что подразумевает сдачу серии государственных экзаменов по логопедии и 300 часов подтвержденного клинического опыта.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, средняя ежегодная зарплата логопеда составляет $52 410; средний уровень зарплаты варьируется от $34 720 до $82 420. Традиционно самые низкие оклады имеют те, кто работает в школах и других образовательных учреждениях.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Благодаря клинической составляющей моего обучения я имел довольно точное представление о том, что из себя представляет профессия логопеда.

Логопед, 5 лет, Берлингтон, Вермонт

Я хорошо разбирался в физиологии, анатомии и акустике, но не был готов к обилию психологических факторов, вызывающих речевые патологии.

Логопед, 3 года, Монтгомери, Алабама

Институт и последующая магистратура дают неплохое общее представление, но существует столько различных проблем, с которыми приходится сталкиваться практикующему логопеду, что резкий переход из мира университетской науки к профессиональным реалиям может обескуражить.

Логопед, 2 года, Балтимор, Мэриленд

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

Сочетание курсов и клинической практики я бы оценил на восемь.

Логопед, 7 лет, Форт-Смит, Арканзас

В отношении анатомических и акустических основ я была подготовлена хорошо, но оказалась совсем не готова к манере поведения пациентов и их семей.

Логопед-педагог, 5 лет, Джоплин, Миссури

В колледже совсем не уделяли внимания вопросам создания своей собственной практики или вхождению в состав участников междисциплинарной рабочей группы, состоящей из психологов и социальных работников. Вы действительно остаетесь в неведении относительно этого аспекта профессии.

Клинический логопед, 4 года, Спринг-Хилл, Теннесси

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Огромная разница между уровнями доходов. Частнопрактикующий специалист может получать вдвое больше, чем школьный логопед.

Педаго-логопед, 11 лет, Декейтер, Джорджия

Трудности, с которыми, порой, сталкиваешься, пытаясь убедить родителей ребенка строго следовать врачебным рекомендациям.

Клинический логопед, 5 лет, Лотон, Оклахома

Спрос, существующий на специалистов нашей профессии. С учетом того, что люди теперь живут дольше и подчас выживают после инсультов, а также принимая во внимание развитие всей системы здравоохранения, от больниц и домов для престарелых до компаний по оказанию услуг на дому, можно сделать вывод, что потребность в логопедах, похоже, будет расти и дальше.

Логопед, 14 лет, Блумфилд, Нью-Джерси

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

Я работаю в школе, и потому количество моих рабочих часов обычно совпадает с таковым у преподавательского состава. Около 35 часов в неделю я провожу в школе.

Педагог-логопед, 8 лет, Эшвилл, Северная Каролина

Я состою членом коллективной практики, в которую входят психологи, лицензированные профессиональные консультанты и логопеды. Потому я могу устанавливать себе рабочую нагрузку в соответствии со своими возможностями и желаниями, что, в свою очередь, позволяет мне уделять достаточно времени семье. Количество рабочих часов варьируется от 15–20 до 25–30.

Клинический логопед, 16 лет, Лексингтон, Кентукки

Я работаю в больнице, где постоянно сдвигается рабочий график. В среднем получается 30–48 часов в неделю.

Логопед, 4 года, Цинциннати, Огайо

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Продвижение в рамках школы или класса крайне ограничено. Вы можете, конечно, брать большее количество часов, но при этом получаете столь мизерные прибавки к доходу, что они, как правило, съедаются растущей стоимостью жизни.

Педагог-логопед, 15 лет, Глэдстон, Миссури

Я являюсь участником междисциплинарной практики, так что для меня продвижение выражается в росте количества пациентов или клиентов и сумм, получаемых от них. Работы полно, если вы ее ищете.

Клинический логопед, 7 лет, Маунт-Плезант, Южная Каролина

Карьерный рост в нашей профессии, в моем представлении, — это прежде всего увеличение числа рекомендаций, исходящих от пациентов или медицинских организаций. В этом контексте продвижение идет обычным порядком.

Логопед, 5 лет, Мемфис, Теннесси

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Я занимаю должность классного руководителя в начальной школе для детей со слуховыми и речевыми проблемами.

Педагог/логопед, 8 лет, Джексонвилл, Флорида

Как работающий в больнице логопед я весь день занимаюсь больными, которым показана моя помощь. К их числу могут относиться и пожилые пациенты, которым нужно восстановить структуру речи, и те, кто получил черепно-мозговые травмы в автомобильных авариях, вследствие чего у них появились затруднения с речью, и постоперационные пациенты, испытывающие затруднения после вживления имплантата в ушную раковину.

Клинический логопед, 13 лет, Рочестер, Нью-Йорк

Каждый мой день строится исходя из особенностей патологии пациента, которого я на тот момент веду. Как логопед, работающий в структуре крупного агентства, предоставляющего надомные услуги, я сам выезжаю к больным, где занимаюсь решением всех разновидностей речевых проблем. Наибольший процент пациентов в моей нынешней практике — это жертвы несчастных случаев, выписавшиеся из больниц, но еще не в полной мере оправившиеся от травм. Им, как и людям, перенесшим инсульт, необходима моя помощь для восстановления способности к общению.

Логопед, 5 лет, Модесто, Калифорния

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Видеть, что твои маленькие пациенты благополучно адаптируются в социуме и начинают успешно контактировать со своими сверстниками.

Педагог-логопед, 4 года, Ньюпорт-Ньюс, Виргиния

Широкие возможности для работы по специальности. Если вы фрилансер, вам не нужно быть привязанным к какой-то конкретной географической точке — работу вы легко найдете везде.

Логопед, 9 лет, Форт-Лодердейл, Флорида

Излечение пациентов, позволяющее им вновь ощутить себя полноценными людьми. В особенности это относится к перенесшим инсульт, аварии или тяжелые травмы.

Клинический логопед, 19 лет, Эль-Пасо, Техас

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Родители, смирившиеся с проблемами своего ребенка и не прикладывающие достаточных усилий, дабы исправить положение.

Логопед, 11 лет, Олимпия, Вашингтон

Низкая оплата труда, если работаешь в школе.

Логопед, 3 года, Батон-Руж, Луизиана

Эмоциональное напряжение, которое подчас сопровождает работу с людьми, имеющими физические недостатки, а также общение с их родственниками, не желающими понимать, что делается для улучшения состояния близкого им человека и насколько длительным может быть этот процесс.

Клинический логопед, 7 лет, Уорвик, Род-Айленд

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Все более ранняя диагностика речевых и языковых проблем у детей.

Логопед, 10 лет, Акрон, Огайо

Растущий процент выживших после травм и инсультов, что в свою очередь создаст бо@льшую потребность в услугах логопедов.

Клинический логопед, 17 лет, Рочестер, Миннесота

Разработка новых методов лечения. Вживление имплантатов на более ранней стадии заболеваний и улучшение качества самих имплататов.

Логопед, 7 лет, Ланкастер, Пенсильвания

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Да. Это очень благодарная работа — помогать детям обретать радость общения с другими людьми.

Педагог-логопед, 3 года, Лас-Крусес, Нью-Мексико

Да. Я рано понял, что хочу работать в школе с маленькими детьми, имеющими слуховые и речевые проблемы.

Логопед, 6 лет, Элизабет, Нью-Джерси

Она воздействует на эмоции больше, чем я ожидал. Я работаю в больнице и занимаюсь в основном с людьми, выжившими после инсультов и травм. Занятие это как благодарное, так и изматывающее. Я хорошо делаю свою работу, потому что осознаю, насколько значим ее результат для моих пациентов.

Клинический логопед, 12 лет, Лас-Вегас, Невада

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Глухие люди интересовали меня даже в детстве. Я хотел понять, почему они не слышат и не говорят, как мы. Теперь я помогаю детям с ослабленным слухом и речевыми затруднениями интегрироваться в общество, чтобы, насколько это возможно, даровать им нормальное детство. Однако я думаю, что наша профессия должна быть более специализированной. Логопедам приходится работать с пациентами, чьи трудности общения и расстройство речи вызваны целым букетом причин — от снижения слуха до аутизма и инсульта. Временами чувствуешь себя ошеломленным разнообразием факторов, вызывающих отклонения.

Логопед-педагог, 5 лет, Джексон, Миссисипи

Я скорее подался бы в психологи. Есть множество психологических аспектов, которые являются частью любого речевого нарушения или изъяна, и вот эта проблематика меня интересует больше всего.

Клинический логопед, 9 лет, Мобил, Алабама

Да. Вы не станете богатым, но сможете неплохо жить и помогать тем, кому это необходимо.

Логопед, 18 лет, Дирборн, Мичиган

Если вы хотите стать социальным работником

Я был поражен тем фактом, что избранная мною профессия является настолько эмоционально изматывающей. Не случайно, что к 30 годам я почувствовал себя душевно истощенным, и только перейдя на руководящую должность и посвятив часть времени педагогике, грантам и презентациям, я сумел обрести силы для того, чтобы остаться в этой профессии, которую я считаю действительно своей.

Зарождение в США профессиональной деятельности в сфере социальных услуг относится к 1898 году, когда в Колумбийском университете был набран курс, получивший название «Социальная работа». Из этого единичного академического начинания и выросла отрасль, играющая сейчас столь значимую роль в нашем обществе. В настоящее время институты и университеты предлагают более 400 программ обучения на бакалавра и более 150 программ обучения на магистра в области социальной работы.

Социальная работа является профессией, направленной на оказание помощи в адаптации к обстоятельствам окружающего мира. В общих чертах это может означать предоставление социальных и психотерапевтических услуг отдельным категориям граждан и деятельность по улучшению их социально-бытовых условий.

Широтой своего охвата миссия социальных работников во многом обязана воодушевляющему примеру Джейн Адамс, посвятившей всю свою жизнь оказанию помощи бедным. Рожденная в 1860 году в привилегированной семье, Адамс закончила Рокфордскую семинарию и хотела стать врачом, но ее родные воспротивились этому замыслу. Во время путешествия по Европе на нее произвела глубокое впечатление «Тойнби Холл» — благотворительная организация, занимавшаяся социальным обеспечением в трущобах Лондона. В 1899 году, сразу после возвращения в Соединенные Штаты, Адамс основала «Халл Хаус», одно из первых благотворительных учреждений в стране. К 1893 году, когда экономика переживала депрессию, «Халл Хаус» обслуживал более 2 тыс. людей в неделю, в первую очередь иммигрантов, предлагая медицинскую помощь, присмотр за детьми и юридические консультации, а также профессиональные курсы и курсы английского языка. Энергия Адамс была неиссякаемой; она стала основательницей Женской партии мира, Международного женского конгресса, Американского объединения гражданских свобод и Национальной ассоциации содействия развитию цветного населения (NAACP), была первым вице-президентом Национальной ассоциации избирательного права для американских женщин. В 1931 году она получила Нобелевскую премию мира.

Многие блага, которые американцы почитают за само собой разумеющееся, обязаны своим появлением именно им, социальным работникам: страхование безработицы, выплаты по инвалидности, компенсации наемным работникам, пособия по социальному обеспечению, широкий доступ к услугам здравоохранения для недееспособных и пожилых людей, программы для предотвращения насилия над супругами и детьми, выявление психических заболеваний и помощь в их лечении.

Если вы ищете профессию, посредством которой могли бы изменять к лучшему повседневную жизнь других людей, займитесь социальной работой, однако будьте готовы к тому, что ваш рабочий день окажется длинным и тяжелым, а первоначальная зарплата — ниже, чем у многих других специалистов. Степень бакалавра в области социальной работы является минимальным требованием для получения места социального работника. Степень магистра в данной области также становится все более популярной, поскольку она увеличивает потенциальный доход и позволяет заниматься клинической практикой, например психотерапевтической. Во время обучения многие сосредоточиваются на социологии, но курсы психологии, политологии и экономики тоже принесут много пользы. Почти в каждом городе Соединенных Штатов существует агентство социальной помощи, где студенты и аспиранты могут попрактиковаться. Начинающие специалисты получают возможность вживую пообщаться с людьми, сталкивающимися с реальными трудностями, такими как инвалидность, внутрисемейные конфликты, наркотическая зависимость, безработица или нехватка жилплощади.

В области социальной работы существует широкий выбор для трудоустройства. Социальные работники работают в государственных учреждениях, больницах, клиниках, в системе государственного школьного образования, домах престарелых, в полиции, судах и в частном бизнесе, а кроме того, являются частнопрактикующими врачами.

Названия специализаций социальных работников указывают на сферу их деятельности. Так, социальные работники, занимающиеся детьми, семьей и школой, предоставляют помощь семьям и детям. Социальные работники в области медицины и общественного здоровья оказывают психологическую поддержку в случае острых или хронических заболеваний. Кто-то участвует в планировании жизни бывших заключенных после выхода их из тюрем, другие — в междисциплинарных командах, работающих с определенными группами пациентов. Социальные работники, занимающиеся психическим здоровьем и наркотической зависимостью, принимают участие в диагностике и лечении соответствующих пациентов. Социальные работники, занимающиеся планированием и разработкой стратегий, сосредоточиваются на программах решения различных социальных проблем, таких как бездомность, бедность, жестокое обращение с детьми и насилие. Они также проводят исследования и участвуют в законотворческой работе.

Большинство штатов настаивает на том, чтобы практикующие социальные работники были дипломированными, сертифицированными или зарегистрированными, хотя некоторые правила меняются от штата к штату. Большинство практикующих социальных работников попадают либо в категорию дипломированных клинических социальных работников (LCSW), либо в категорию дипломированных профессиональных консультантов (LCP). Хотя дипломированный социальный работник может действовать как врач, это ни в коей мере не уравнивает его со специально обученным психологом, который имеет ученую степень и совершенно иной уровень знаний и к которому применимы иные требования в отношении лицензирования и сертификации.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, в Соединенных Штатах имеется 562 тыс. социальных работников. Социальные работники, занимающиеся детьми, семьей и школой, составляют из них наибольшую группу, насчитывающую 272 тыс. человек, за ними следуют консультанты в области психического здоровья и наркотической зависимости — 116 тыс. человек и социальные работники, занимающиеся медицинскими вопросами и общественным здоровьем — 110 тыс. человек.

Требования к образованию. Степень бакалавра в области социальной работы — наиболее распространенный минимум, требуемый для занятия должности социального работника. Однако для того, кто собирается работать в качестве дипломированного профессионального консультанта, необходима степень магистра в области социальной работы. В Соединенных Штатах предлагается 442 бакалаврских, 168 магистерских и 80 кандидатских программ обучения в области социальной работы. Для получения степени бакалавра требуется иметь 400 часов зафиксированного опыта практической работы, а для магистра — 900 часов.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Национальной ассоциации социальных работников, люди со степенью бакалавра в области социальной работы должны рассчитывать на первоначальную зарплату в размере до $30 000 (в зависимости от типа работы, опыта и места), тогда как те, у кого есть степень магистра, могут получить до $40 000. Те же, у кого есть ученая степень, имеют возможность претендовать на стартовую зарплату свыше $40 000. Опытные частные работники и верхнее административное звено зарабатывают до $100 000.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

По полочкам аккуратно раскладывается все то, с чем вам придется иметь дело, затем большинство из перечисленного опробуется во время прохождения интернатуры, вполне доступной многим из обучающихся. Все это, однако, не готовит вас к той интенсивной работе, с которой вам придется столкнуться.

Дипломированный клинический социальный работник, 3 года, Уоррен, Мичиган

Для меня реальность оказалась совершенно отличной от моих идеалистических представлений о ней. К общению с настоящими, живыми людьми из крови и плоти, погружению в их жизни и проблемы невозможно подготовиться заранее, посещая лекции и читая книги. Такой опыт можно получить только вследствие реальной работы. До того как я избрал данную профессию, у меня были только потребность и желание помогать людям. От неопределенных стремлений до конкретной деятельности мне пришлось пройти долгий и извилистый путь. Традиционные учебные заведения — неважно, какую вы степень получаете, — не способны воспроизвести реалии общественных агентств или организаций по оказанию социальной помощи. Если студенту повезет, он сможет получить там настоящую практику. Общественные агентства являются, как правило, частными некоммерческими организациями, решающими огромные задачи, но имеющими ограниченные ресурсы. Сейчас же, в эпоху регламентации, необходимые практические часы чаще всего добираются в «уполномоченных» структурах, и нет уже той свободы выбора, которая существовала лет 20 назад.

Дипломированный профессиональный консультант (услуги в области психического здоровья), 34 года, Браунсвилл, Теннесси

К моменту выпуска большинство людей, решивших посвятить себя профессии в области социальных услуг, уже не имеют иллюзий в отношении условий, в которых им предстоит работать. Но действительность все равно оказывается гораздо более изматывающей в эмоциональном плане, чем это представлялось во время обучения.

Дипломированный клинический социальный работник, 4 года, Роанок, Виргиния

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

Большинство программ в области социальной работы дают возможность (в ходе обучения на бакалавра или магистра) поработать в некоммерческом агентстве, так что к моменту начала практики вы уже имеете некоторое представление о том, в чем будет состоять ваша повседневная работа. Однако в реальности она потребовала от меня большей самоотдачи, чем я ожидала.

Дипломированный клинический социальный работник, 7 лет, Лоуренс, Канзас

Свое обучение на бакалавра я бы оценил на семь. Оно не только имело четкую учебную программу, но и было эффективно с точки зрения демонстрации важности исследований в области социальной работы.

Социальный работник, 5 лет, Андерсон, Индиана

Я бы рекомендовала дополнительно получить степень магистра в области клинической психологии или социальной работы. Институт предоставляет вам основу, но магистратура, наряду с возможностью интернатуры, позволяет наилучшим образом подготовить себя к данной профессии.

Дипломированный профессиональный консультант, 12 лет, Куинси, Массачусетс

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Я был поражен тем фактом, что избранная мною профессия является настолько эмоционально изматывающей. Не случайно, что к 30 годам я почувствовал себя душевно истощенным, и только перейдя на руководящую должность и посвятив часть времени педагогике, грантам и презентациям, я сумел обрести силы для того, чтобы остаться в этой профессии, которую я считаю действительно своей.

Дипломированный клинический социальный работник, 6 лет, Нашвилл, Теннесси

Недооценка психических расстройств системой страхования в целом.

Дипломированный клинический социальный работник, 5 лет, Ист-Пойнт, Джорджия

Низкий заработок профессионалов, от которых непосредственно зависят жизни столь многих людей.

Социальный работник, 2 года, Литтл-Рок, Арканзас

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

В моей обычной рабочей неделе — 40 часов, что обусловлено количеством принимаемых клиентов.

Социальный работник, 8 лет, Таллахасси, Флорида

Как правило, я работаю 50 часов в неделю, выполняя свои консультационные и надзорные обязанности.

Дипломированный профессиональный консультант, 12 лет, Аллентаун, Пенсильвания

Число моих рабочих часов в неделю меняется в зависимости от того, как много клиентов я готов принять. Как частнопрактикующий врач, я сам контролирую свою занятость.

Дипломированный клинический социальный работник, 15 лет, Кеттеринг, Огайо

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Продвижением для служащего общественного агентства может считаться переход в управленцы и уменьшение роли клинической составляющей.

Дипломированный клинический социальный работник, 9 лет, Трентон, Нью-Джерси

Частные практики рассматривают как свидетельство прогресса увеличение своей клиентуры. А для меня речь может идти лишь о достижении более успешных результатов с уже имеющимися пациентами.

Дипломированный клинический социальный работник, 22 года, Гэри, Индиана

Ответ на данный вопрос зависит от того, чему вы отдаете приоритет — клинической работе или управленческой карьере. Если вы хотите посвятить себя работе с пациентами, то продвижением будет получение места в крупном агентстве, расположенном в большом городе, или же уход в частную практику. Что касается административных должностей, то там есть позиции, занятие которых считается продвижением по службе — как минимум, с точки зрения дохода.

Дипломированный профессиональный консультант, 10 лет, Гринвилл, Южная Каролина

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Являясь менеджером, я осуществляю прием клиентов и надзор за другими врачами-консультантами, занимаюсь офисными проблемами, маркетингом, разбором жалоб и т. д. Согласно стандартам производительности, я должен 70 процентов времени отдавать работе с пациентами, а 30 процентов — административной деятельности, надзору и общим офисным делам. Должностные обязанности вынуждают меня часто переключаться от административной работы к клинической и обратно. Например, если в мой приемный день аудитора из объединенной комиссии по аккредитации или лицензированию проводят проверку, необходимо успевать и тут, и там. Постоянно приходится уделять внимание не только пациентам, но и коллегам, у которых накопились свои проблемы, также требующие разрешения. Ко всему прочему нужно перелопачивать тонны документации, которая по большей части служит для удовлетворения различных поставщиков и стандартов и никак не соотносится с терапией или потребностями клиентов.

Дипломированный профессиональный консультант, 23 года, Браунсвилл, Теннесси

Большую часть дня я чувствую себя в роли адвоката, помогая другим людям разобраться в нашей сложной и зачастую беспорядочной правовой и нормативной системе.

Социальный работник, 8 лет, Балтимор, Мэриленд

Около 50–60 процентов моего времени посвящены сеансам психотерапии, а остаток дня я делю между управленческими и воспитательскими обязанностями.

Дипломированный клинический социальный работник, 17 лет, Меса, Аризона

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Решение семейных проблем, помощь людям в их стремлении к нормальному социальному взаимодействию.

Дипломированный профессиональный консультант, 6 лет, Виксбург, Миссисипи

Облегчение чужой ноши и обретение нашими пациентами уверенности в себе и стойкости — лучших средств для противостояния возможным социальным вызовам.

Дипломированный клинический социальный работник, 11 лет, Де-Мойн, Айова

Мне очень приятно обучать и оснащать знаниями следующее поколение социальных работников и врачей.

Дипломированный клинический социальный работник/адъюнкт-профессор в институте, 21 год, Лексингтон, Кентукки

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Болезненные подробности, которые вам необходимо выслушивать, особенно от детей. Это самая важная, но и наиболее затратная в эмоциональном отношении часть работы. Во время обучения о таком даже и не думаешь.

Дипломированный клинический социальный работник, 4 года, Редмонд, Вашингтон

Низкая плата за работу, которая часто является критически важной в чьей-то жизни. Чтобы пережить все тяготы и не бросить профессию, вам надо научиться искренне радоваться тому, как не без вашей помощи другие люди избавляются от груза страданий.

Дипломированный профессиональный советник, 19 лет, Дотан, Алабама

Совокупное воздействие негативных эмоций многих людей на мою собственную психику. Тяжело выступать в роли громоотвода, посредством которого кто-то эмоционально разряжается. Консультанты могут работать действительно эффективно только при условии сохранения полного самообладания.

Дипломированный клинический социальный работник, 5 лет, Бристоль, Виргиния

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Основные изменения в нашей профессии, как и прежде, будут связаны с действиями организаций, занимающихся регламентацией медицинского обслуживания. Их диктат в отношении того, как и в какой мере консультанты могут лечить своих пациентов, по всей видимости, только усилится.

Дипломированный профессиональный консультант, 10 лет, Салем, Орегон

Поскольку список незастрахованных американцев продолжает увеличиваться, спрос на бесплатные консультационные программы существенно возрастет. В то же время рабочая нагрузка на уже существующих консультантов только увеличится, поскольку субсидирование никогда не соответствует спросу на наши услуги.

Дипломированный клинический социальный работник, 16 лет, О-Клэр, Висконсин

Хочется надеяться, что дальнейшие научные достижения в области изучения природы психических заболеваний приведут к тому, что страховые компании начнут относиться к ним, в плане оценки и оплаты, аналогично их нынешнему отношению к физическим недугам.

Дипломированный клинический социальный работник, 11 лет, Линчберг, Виргиния

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Да. Я бы не хотела заниматься чем-либо другим. Возможность помочь детям, подросткам и их семьям исцелиться от страданий и зажить полноценной жизнью — самая прекрасная часть моей работы. Знание о том, что раны этих людей уже зарубцовываются и что после выздоровления они сами станут способны более остро сострадать и любить, не может не вызывать удовлетворения.

Дипломированный клинический социальный работник, 5 лет, Нашвилл, Теннесси

Можно сказать, что мои чувства колеблются — от морального удовлетворения до эмоционального шока.

Социальный работник, 9 лет, Мидвест-Сити, Оклахома

Я в ладу со своим делом. Оно вызывает стресс и плохо оплачивается, но так необходимо по причинам самого широкого свойства.

Дипломированный клинический социальный работник, 14 лет, Плейно, Техас

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Да. Я считаю эту профессию делом всей своей жизни. Пускай не все там обстоит гладко, но мое сердце принадлежит ей.

Социальный работник, 9 лет, Монро, Луизиана

Боюсь, что нет. Задним умом все крепки, но последствия избрания данной профессии оказались для меня настолько серьезны, что теперь я бы не сделал подобный выбор.

Дипломированный клинический социальный работник, 5 лет, Огден, Юта

Без сомнения. Это возможность с моей стороны сделать что-то для мира. В противном случае я бы не смог ощущать себя полноценной личностью.

Дипломированный профессиональный консультант, 14 лет, Холуоки, Массачусетс

Карьера в области информационных технологий

Если вы хотите стать IT-специалистом

Реальность профессии такова, что политические и социальные силы играют в нашем деле такую же важную роль, как и наука, а институт не оснащает вас инструментарием, позволяющим учитывать эти аспекты. В последние пять лет информационные технологии стали таким же товаром, как, например, сырье, поэтому цены на IT-услуги сейчас более, чем когда-либо, диктуются фирмами, занимающимися этим бизнесом.

Блоги, вики, социальные СМИ, порталы, HTML, процессоры, чаты, подкасты (цифровые записи), MySpace, YouTube, флэш-галереи — мир информационных технологий, или IT, обладает собственным языком.

Хотя компьютеризация и является атрибутом нашего века, ее основы были заложены около 500 лет назад. Механические калькуляторы стали производиться на продажу в 1640 году. Ткацкие станки, работающие на основе принципа считывания отверстий, пробитых в небольших деревянных пластинах, использовались в начале 1800-х. В середине 1800-х годов программируемая машина перевела краткое письменное сообщение Ады Лавлейс, которая теперь слывет первым программистом. В 1854 году Джордж Буль, считающийся отцом компьютерной науки, написал «Исследование законов мышления». К 1930-м годам программируемые электронные вычислительные устройства использовались в Германии. Во время второй мировой войны англичане создали секретный компьютер «Колосс Марк-1», чтобы взломать «Энигму» — сложное механическое кодирующее устройство немцев.

Первый компьютер, разработки которого велись еще с 1940-х годов, был запатентован в 1950-х. Также в 1950-х Грейс Хоппер предложил программное обеспечение многократного использования и дал жизнь концепции сбора данных. С появлением транзистора и микросхем начался восход компьютерной эры. В 1969 году Алан Кей создал первый персональный компьютер, а в 1982 году журнал Time объявил компьютер «человеком года». Затем, в 1990-е, возник Интернет, что сопровождалось значительно возросшим уровнем производительности компьютеров, выразившимся в увеличении скорости, объема памяти и точности. Когда это произошло, стала развиваться и сфера компьютерных разработок, что привело к созданию сложных комплексных программ и гигантских коммуникационных сетей.

Сегодня, с профессиональной точки зрения, профессии в сфере информационных технологий делятся на две большие категории — разработчиков программного обеспечения и системных аналитиков.

Инженеры по аппаратному обеспечению и системные аналитики специализируются на анализе и планировании общей компьютерной и коммуникационной схемы для обслуживания каких-либо деловых операций или нужд бизнес-структуры. Эта задача включает в себя рекомендации по подбору соответствующего компьютерного оборудования, создание и доработку опытных образцов, а также общение с разработчиками программного обеспечения для оценки взаимодействия между аппаратным и программным обеспечениями и достижения максимальной функциональной эффективности. Название «инженер по аппаратному обеспечению» (в отличие от «системного аналитика») также относится к тем, кто наблюдает за изготовлением и монтажом всех видов компьютеров и связанного с ними оборудования.

Разработчики (инженеры) программного обеспечения специализируются на модификации существующего программного обеспечения в соответствии с требованиями заказчика; в фокусе их внимания оказываются такие сферы, как ведение счетов, инвентаризация, отгрузка, расчет заработной платы, обслуживание клиентов и электронная коммерция. Существуют две категории разработчиков программного обеспечения: инженеры системного программного обеспечения и инженеры прикладного программного обеспечения. Инженеры системного программного обеспечения занимаются поддержкой компьютерной системы компании в целом, тогда как инженеры прикладного программного обеспечения проектируют, создают, модифицируют общие или особые компьютерные приложения. Разработчики программного обеспечения иногда специализируются в конкретных отраслях, таких как страхование, медицина или право.

Способность к исследованию, определению и анализу проблемы является для инженера по вычислительной технике жизненно важным навыком; однако определенных требований по образованию и дипломам не существует. Поскольку технологии постоянно совершенствуются, аттестация здесь имеет смысл только как способ проверки компаниями набора технических навыков потенциальных и уже имеющихся сотрудников. Государственные экзамены, разработанные в сотрудничестве с крупнейшими IT-компаниями, такими как Microsoft, Novell, Oracle и Cisco, предлагаются по четырем основным сегментам индустрии: администрирование Windows, организация сетей, управление базами данных и беспроводные сети. Многие сотрудники получают повышение зарплаты на основании достигнутого уровня сертификации и даже оплату (целиком или частично) стоимости обучения и курсов, необходимых для ее прохождения. Однако даже в случае отсутствия прямой компенсации многие IT-специалисты рассматривают сертификацию как условие, необходимое для карьерного роста. Обеспечение и поддержание квалификации в сфере IT — это процесс, а не разовое явление. Кроме того, с точки зрения руководителей, согласие сотрудника на прохождение сертификации характеризует его как инициативного и перспективного работника.

В плане профессиональных перспектив говорить что-либо затруднительно, поскольку тенденции пока четко не выявлены. В 1965 году ученый в области информатики и инженер Гордон Э. Мор предсказал, что объем памяти полупроводников будет удваиваться каждые 18 месяцев, и его предсказание сбылось. Технологические изменения происходят непрерывно, и скорость этих изменений стала определяющей характеристикой информационной эры. Количество рабочих мест в отрасли также росло с пропорциональной быстротой, но до какого момента это будет продолжаться, неясно. По мере того как технологии становятся все более адаптированными для пользователей, все большее число людей учится работать на компьютерах и общаться способами, которые всего десять лет назад были прерогативой только IT-специалистов. Таинственный мир IT делается все доступнее. Томас Фридман, обсуждая эту эволюцию в своем бестселлере «Плоский мир», пришел к выводу, что потребности в IT, возникшие практически в любой отрасли американского бизнеса, теперь могут быть удовлетворены людьми, находящимися в какой угодно географической точке планеты.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными статистического управления министерства труда США, более 1,1 млн человек в Соединенных Штатах трудоустроены в области компьютерных систем и связанной с ними сфере услуг. Это число включает в себя широкий круг специальностей, связанных с разработкой, системным анализом, программированием, технической поддержкой, продажей, офисной и административной поддержкой и управлением. Из вышеназванного общего количества 133 тыс. человек являются разработчиками программного обеспечения, 87 тыс. — системными аналитиками и 12 тыс. — аппаратными инженерами.

Требования к образованию. Никаких специфических требований для работы в сфере информационных технологий не существует. Сертификационные экзамены, относящиеся к данной отрасли и разработанные в сотрудничестве с ведущими IT-компаниями, проводятся на государственной основе и могут быть сданы любым желающим. Тестируются следующие направления: администрирование Windows, организация сетей, управление базами данных и беспроводные сети. Однако все больше и больше людей, занимающихся IT, ныне имеют степень бакалавра в области информатики, а другие продолжают обучение и получают степень магистра информационных технологий или управления информационными системами.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, начальная зарплата разработчика программного обеспечения в среднем составляет $40 000, тогда как для системных аналитиков она как минимум $40 000. Средний доход разработчиков программного обеспечения составляет $79 955, а системных аналитиков — $69 555.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Я не специализировался на информатике в институте, но обнаружил, что способность мыслить критически здесь является наиболее важным качеством. Мне, как и многим другим, пришлось начинать с места в карьер, что имеет свои преимущества: сразу отсеиваются те, кто не может быстро определить проблему.

Менеджер технической поддержки, 16 лет, Ирвинг, Техас

Реальность профессии такова, что политические и социальные силы играют в нашем деле такую же важную роль, как и наука, а институт не оснащает вас инструментарием, позволяющим учитывать эти аспекты. В последние пять лет информационные технологии стали таким же товаром, как, например, сырье, поэтому цены на IT-услуги сейчас более, чем когда-либо, диктуются фирмами, занимающимися этим бизнесом.

Разработчик программного обеспечения, 10 лет, Портленд, Орегон

Люди игнорируют коммерческую сторону вопроса в сфере информационных технологий. Специализированное программное обеспечение представляет собой продукт, неважно, предназначено ли оно для бухгалтерии, права или медицины. Я занимался на бизнес-курсах и на курсах информатики, и эта комбинация дала мне хорошую подготовку.

Вице-президент по продажам в фирме, разрабатывающей правовое и бухгалтерское программное обеспечение, 22 года, Оверленд-Парк, Канзас

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

Десять. Меня научили логически оценивать любую ситуацию и находить целесообразный способ автоматизации процесса. Я овладел навыками и языками программирования, так что теперь легко осваиваю все современные наработки в данной области.

Разработчик программного обеспечения, 20 лет, Орландо, Флорида

Семь, но в широком контексте. Мое образование позволяет мне заниматься совершенствованием систем, вне зависимости от специфики конкретной индустрии или области применения информационных технологий.

Системный аналитик, 24 года, Портленд, Орегон

Шесть. Курсы заложили хорошую базу, однако умение решать проблемы и критическое мышление — вот качества, дающие наибольший эффект в нашем деле.

Системный аналитик, 9 лет, Спрингфилд, Миссури

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Как быстро все поменялось с 2000 года. То, что виделось занятием, сулящим широчайшие возможности, нынче превратилось в рутинную службу с неизменным уровнем оплаты, во всяком случае, здесь, в Соединенных Штатах.

Разработчик программного обеспечения, 8 лет, Олбани, Нью-Йорк

Политика правительства США, способствовавшая передаче американских рабочих мест в сфере IT другим странам.

Разработчик программного обеспечения, 12 лет, Феникс, Аризона

Невероятный темп развития технологий.

Системный аналитик/IT-консультант, 33 года, Медфорд, Массачусетс

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

60. Столько времени отнимает собственный бизнес.

Президент интерактивной медиакомпании, занимающейся веб-дизайном, 16 лет, Лексингтон, Кентукки

45.

Разработчик программного обеспечения, 11 лет, Монтклер, Нью-Джерси

50.

Системный аналитик, 16 лет, Тусон, Аризона

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Трудно. В этом бизнесе большая конкуренция.

Консультант по разработке программного обеспечения, 26 лет, Милуоки, Висконсин

Очень сложно. Будучи женщиной, я убедилась, что «стеклянный потолок»[17] непроницаем.

Менеджер технической поддержки, 15 лет, Колумбус, Огайо

Пять лет назад продвинуться было куда легче.

Разработчик программного обеспечения, 21 год, Ньюпорт-Ньюс, Виргиния

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Общение с клиентами, выяснение требований, прояснение проблем, переписка по электронной почте и консультирование на предмет обеспечения технических и нетехнических решений.

Системный аналитик, 18 лет, Алтамонт-Спрингс, Флорида

Мои дни, как правило, посвящены решению одной или нескольких из трех основных задач: техническому анализу, разработке или тестированию.

Разработчик программного обеспечения, 14 лет, Норман, Оклахома

Ответы на бесконечные электронные письма и телефонные звонки, а также раздача поручений людям, занимающимся обеспечением сервисного обслуживания. Если вы специалист в области технической поддержки, дело для вас всегда найдется. Но имейте в виду, что уровень стресса на этой работе зашкаливает, клиенты постоянно пребывают в исступлении, так как полагают, что вы должны быть доступны 24 часа в сутки и семь дней в неделю.

Менеджер технической поддержки, 12 лет, Нью-Бритен, Коннектикут

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Интеллектуальный вызов.

Разработчик программного обеспечения, 9 лет, Чарльстон, Южная Каролина

Хорошее настроение клиентов в случае нахождения мною удачного решения, наилучшим образом удовлетворяющего их конкретные потребности.

Владелец интерактивной медиакомпании, 12 лет, Филадельфия, Пенсильвания

Постоянно происходящее развитие технологий и удовольствие, связанное с их изучением, а затем и применением в реальной работе.

Инженер по аппаратному обеспечению, 17 лет, Остин, Техас

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

В широком смысле — передача технологической работы за океан и сокращение количества новых рабочих мест в IT-индустрии.

Разработчик программного обеспечения, 12 лет, Рокфорд, Иллинойс

Зависимость от прихотей клиентов. Решая технические проблемы наших клиентов наилучшим образом, я стал штучным специалистом в своей области и теперь не могу делать дальнейшую карьеру в компании, потому что руководство боится, что меня некем будет заменить. Это типичный заколдованный круг.

Менеджер по обслуживанию клиентов, 14 лет, Мариетта, Джорджия

Коллекционирование неоплаченных счетов.

Владелец фирмы, занимающейся веб-дизайном/консультант по интерактивной среде, 11 лет, Шарлотт, Северная Каролина

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Все грядущие изменения в нашей профессии называются одним словом — Индия. Мы потеряли наши позиции на рынке; никто больше не уважает чудаков. И это притом, что уважение было заслуженным, ведь мы могли творить настоящие чудеса. И хотя мы всегда сомневались в том, что «пиджаки» в состоянии понять нас, но — поскольку мы им были нужны — они хотя бы делали вид, что нас уважают... Теперь у них нет необходимости притворяться.

IT-менеджер по обслуживанию клиентов, 18 лет, Боулдер, Колорадо

Клиенты будут платить помесячно вместо того, чтобы делать крупные вложения в оборудование и программное обеспечение.

Исполнительный директор фирмы, занимающейся медицинским программным обеспечением, 41 год, Чаттануга, Теннесси

Дополнительная специализация в различных областях промышленности. Более простые в использовании и обслуживании оборудование и программное обеспечение, что приведет к сокращению количества сотрудников.

IT-директор, интерактивной медиакомпании, 9 лет, Орландо, Флорида

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Да, поскольку все время возникают новые проблемы, требующие решения.

Разработчик программного обеспечения, 18 лет, Мемфис, Теннесси

Нельзя сказать, что меня все ежедневно и ежечасно удовлетворяет, однако когда я отстраненно оцениваю выполненную мною сложную работу, то понимаю, что занимаюсь именно тем, чем и должен заниматься.

Операционный и системный консультант, 19 лет, Дейтон, Огайо

Да. Как сказал герой Бена Кингсли герою Роберта Редфорда в фильме «Тихушники»: «Властью обладают те, кто владеет информацией». Я хочу быть на переднем крае этой власти, а не смотреть на происходящее со стороны.

Инженер по вычислительной технике/консультант, 21 год, Нашвилл, Теннесси

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Если и выбрал бы, то сосредоточился бы на операционной, а не на технической стороне дела.

IT-менеджер технической поддержки, 14 лет, Бейкерсфилд, Калифорния

Нет. Я бы выбрал те области деятельности, в которых до сих пор востребованы только отечественные специалисты. Есть еще такие, верно?

Разработчик программного обеспечения, 8 лет, Батон-Руж, Луизиана

Да. Я не завершил институтского образования, но область информационных технологий дала мне возможность вырасти профессионально — от технической поддержки управления операциями до ведущего IT-сотрудника известной компании. Благодаря своим способностям я прошел все уровни сертификации и теперь занимаюсь разработкой решений в отношении IT-потребностей по мере роста нашей компании.

Ведущий сотрудник информационного отдела, 16 лет, Чикаго, Иллинойс

Карьера в области продаж и маркетинга

Если вы хотите стать менеджером по маркетингу

Я никогда не думал, что мне придется заниматься обработкой такого количества числовой информации. Мне казалось, что анализ данных будет отнимать около четверти моего времени, а получилось наоборот — более трех четвертей. Кроме того, я считал, что буду разрабатывать и осуществлять рекламные и маркетинговые планы, но и здесь я ошибся — по данному поводу мне приходится взаимодействовать с рекламным агентством.

По некоторым оценкам, почти 25 процентов всех работающих людей имеют отношение к маркетингу, если употреблять данный термин широко. К ним относятся розничные торговцы, продавцы, представители производителей, оптовики, рекламодатели, промоутеры, менеджеры по маркетингу и т. д.

Данная глава посвящена менеджерам по маркетингу или, по-русски говоря, агентам по сбыту. Они являются людьми, которые определяют спрос на продукцию и услуги, предоставляемые компаниями, а также выявляют возможных покупателей на эти продукты. Многие путаются, объединяя профессии, связанные с рекламой и маркетингом, и действительно, в зависимости от объема бизнеса граница между этими двумя видами деятельности легко размывается. В принципе, реклама — это попытка убедить аудиторию приобрести определенный товар или воспользоваться определенной услугой. Реклама в Америке появилась еще в колониальные времена, когда первые рекламные объявления были опубликованы в «Пенсильванской газете» Бенджамина Франклина. Маркетинг же фокусируется скорее на клиенте, чем на продукции; его задачами являются идентификация потенциальных клиентов и их потребностей, а также выработка стратегии, посредством которой бизнес может их удовлетворить, и выстроить к всеобщей выгоде прочную систему взаимоотношений. Другое отличие между рекламой и маркетингом заключается в том, что в крупных фирмах менеджеры по маркетингу, как правило, являются сотрудниками компании, тогда как рекламные обязанности выполняются обычно сторонними агентствами.

Роль менеджера по маркетингу изменяется в зависимости от направлений, разрабатываемых этим самым маркетингом. Одна из таких ролей — управление брендами (торговыми марками). В крупнейших компаниях каждая торговая марка управляется как уникальный бизнес, с бренд-менеджерами, ответственными за планирование, разработку и продвижение рыночного ассортимента, связанного с этим названием. Чем грамотнее осуществляется управление брендом, тем больше возникает возможностей для предложения новых линий продукции.

Возьмем, к примеру, компанию Nike. Изначально известная в середине 1960-х как Blue Ribbon Sports, фирма базировалась на идее легкой, но долговечной обуви для бега. Затем, в начале 1970-х, ее основатель Фил Найт поменял название — теперь компания называлась Nike, в честь греческой крылатой богини Победы. Преподавая в Государственном университете Портленда, он попросил одну студентку придумать графический символ или логотип, которые могли быть помещены на боковой части обуви. И тогда она вручила ему swoosh («галочку» Nike) — росчерк, который воплощал собой дух крылатой богини. С новым именем и логотипом объем продаж достиг $1 млн в начале 1970-х, а к 1996 году, когда Nike была названа «продавцом года», ее продажи исчислялись уже шестью с лишним миллиардами долларов ($6,74 млрд), и компания реализовывала широкий спектр продукции, помеченной вездесущим «свушем». Успех Nike — подлежащий изучению феноменальный маркетинговый ход, заключавшийся в точном определении и воплощении потаенных желаний клиента, в сознании которого глубоко укоренились некоторые культурные стереотипы, в данном случае — стремление к достижению атлетического совершенства или, как минимум, к его имитации.

Менеджеры по маркетингу могут быть также вовлечены в розничный маркетинг. Он предоставляет возможность проявить себя в таких областях, как мерчендайзинг[18], центральное управление и закупка товаров. Другие агенты по сбыту становятся исследователями рынка, используя для этого экономические обзоры, тесты новой продукции, статистические данные и фокус-группы с целью определения приоритетов покупателя в выборе той или иной продукции.

Роль менеджера по маркетингу весьма многогранна. Она может включать в себя консультирование персонала относительно технических характеристик новейшей линии продукции; разработку, совместно с рекламодателями, рекламной стратегии; общение с оптовиками и дистрибьюторами на предмет обеспечения производственных квот и сетей сбыта продукции; анализ данных коммерческих прогнозов и планирование (на основе обработанной числовой информации); консультации с розничными покупателями для получения информации о том, какие продукты или услуги могут быть востребованы на рынке; координирование выставок, ярмарок и других PR-акции, а также участие в них.

Какие знания и навыки способствуют успешному маркетингу? Для того чтобы стать менеджером по маркетингу, не требуется никакой степени или лицензирования, но наличие деловой хватки и ясных представлений о сути маркетинга, рекламы и бизнеса являются непреложными условиями для успешной деятельности. Маркетологам необходимо знать принципы продвижения и продажи, они должны уметь улавливать потребительские тенденции и разбираться в финансовых прогнозах. Хорошие навыки письменного и устного общения обязательны, равно как и способность работать одновременно над многими задачами, держа в голове сроки проектов и цифры бюджетов.

Кроме всего прочего, карьера в маркетинге дает возможность поучаствовать в формировании общества, в котором мы живем. С одной стороны, успешный маркетинг способствует спросу на определенную продукцию, создает и развивает бизнес, увеличивая количество рабочих мест и улучшая местную экономику. С другой — маркетологи могут стать законодателями вкусов и фактически изменить социальное поведение. Маркетинг не всегда означает продажу чего-либо. Например, кампания против курения, которая охватила Америку в последнее десятилетие, отчасти является результатом умного и успешного маркетинга.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, в Соединенных Штатах в настоящее время имеется 167 тыс. менеджеров по маркетингу.

Требования к образованию. Для менеджеров по маркетингу не существует конкретных образовательных требований. Однако большинство компаний предпочитают, чтобы люди, занимающиеся рынком, центром своих интересов избрали исследования в области маркетинга, рекламы и бизнеса.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Национальной ассоциации институтов и работодателей, средняя стартовая зарплата в ведущих маркетинговых фирмах составляет $33 783. Профессия позволяет иметь постоянно растущий доход. Статистическое управление министерства труда США оценивает среднюю годовую зарплату менеджеров по маркетингу в $87 640.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Я всегда интересовался вопросами, связанными с появлением новых продуктов на рынке, их раскруткой и последующей реализацией, поэтому постоянно изучал статьи, посвященные данной теме. Институт дал мне основы, опираясь на которые, можно работать практически с любым товаром, но все-таки продукты каждой конкретной отрасли имеют свои уникальные особенности, а это значит, что компания, собирающаяся продвигать их на рынке, должна подходить к делу творчески, используя собственные методы и наработки.

Помощник вице-президента/бренд-маркетинг, компания Fortune 500, 6 лет, Альфаретта, Джорджия

Институт дает идеалистические представления. Я считал маркетинг куда более творческой профессией, тогда как в реальности постоянно приходится «делать числа», то есть заниматься обработкой огромного объема числовой информации, что сильно отдает канцелярщиной, а не созиданием. В то же время бо@льшая часть творческой работы, которая и привлекала меня изначально в маркетинге, отдается на сторону, в рекламные агентства.

Менеджер розничного маркетинга, национальная сеть по продаже одежды, 11 лет, Даллас, Техас

Я думаю, в институте следует уделять больше внимания вопросам, имеющим отношение к реальной жизни и финансам.

Оптовые продажи ОВК (систем отопления, вентиляции и кондиционирования) и маркетинг, 12 лет, Бартлетт, Теннесси

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

На восьмерку. Различные бизнес-курсы заложили основу и помогли обзавестись навыками, которые пригодились мне в дальнейшем. Бухучет, статистика и экономика по-прежнему играют не последнюю роль в моей повседневной деловой жизни. Курсы истории и свободных искусств, которые мне также довелось прослушать, в свою очередь оказались небесполезны, поскольку разносторонние знания и представление обо всех сторонах жизни позволяют мне поддерживать общение с самым широким кругом клиентов, вне зависимости от их общественного статуса.

Заведующий отделом сбыта/стратегические продажи, 40 лет, Кармел, Индиана

Институт дал мне представление о базисных принципах, однако разрозненные знания и навыки складываются в целостную картину только в условиях настоящей работы.

Помощник менеджера по маркетингу, 3 года, Брукфилд, Висконсин

Что касается общих положений, то с этим все в порядке, однако почему-то не заострялось внимание на том, с каким количеством различных проблем должен иметь дело маркетолог — начиная от производственных вопросов и заканчивая рекламными акциями по продвижению продуктов.

Помощник вице-президента по маркетингу, 5 лет, Уорвик, Род-Айленд

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Я никогда не думал, что мне придется заниматься обработкой такого количества числовой информации. Мне казалось, что анализ данных будет отнимать около четверти моего времени, а получилось наоборот — более трех четвертей. Кроме того, я считал, что буду разрабатывать и осуществлять рекламные и маркетинговые планы, но и здесь я ошибся — по данному поводу мне приходится взаимодействовать с рекламным агентством.

Помощник менеджера по маркетингу, компания Fortune 500, 1 год, Уинстон-Сейлем, Северная Каролина

Уровень стресса, сопутствующий нашей работе. Невозможно, не пройдя через это самому, представить себе то напряжение, которое приходится испытывать на самом деле.

Вице-президент по маркетингу, 12 лет, Роанок, Виргиния

Разброс доходов: от самой низкой начальной зарплаты до окладов и бонусов верхушки иерархии.

Директор по продажам, маркетингу и распространению, 31 год, Эль-Дорадо, Арканзас

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

60–65, причем за очень среднюю зарплату.

Отдел маркетинга, небольшая маркетинговая фирма, 4 года, Колумбия, Южная Каролина

45–50, если работаю в офисе, а когда я посещаю выставки-ярмарки или другие мероприятия, тогда — 56–60 часов.

Помощник менеджера по маркетингу/товары для дома, 5 лет, Дабьюк, Айова

45–55.

Менеджер по маркетингу, 14 лет, Кантон, Массачусетс

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Мне кажется, что выдвинуться можно, если на деле докажешь свою состоятельность, что в моем случае и произошло, судя по отзывам, которые я получал от своего шефа. У нас в свое время прошла волна сокращений. Многих менеджеров среднего звена уволили, а я по-прежнему нахожусь на своем месте.

Помощник менеджера по маркетингу, компания Fortune 500, 3 года, Норкросс, Джорджия

Если вы, как и я, работаете на крупную компанию, то хороший заработок, вкупе с массой обязанностей, вам обеспечен. Если вы с обязанностями справляетесь, то можете рассчитывать на продвижение. Проблема состоит в том, что в любой момент на вас могут захотеть сэкономить. Так что на периферии сознания всегда присутствует мысль о нестабильности своего положения — это носится в воздухе. Каждого — я подчеркиваю: каждого — можно заменить.

Бренд-маркетолог, 12 лет, Ирвинг, Техас

Здесь не пофилонишь. Если у тебя есть работа — ты должен постоянно давать результат, иначе на твое место сразу же найдется кто-то другой. Хочешь свободно распоряжаться своей судьбой, открывай собственную фирму — если смелости, конечно, хватит.

Вице-президент по маркетингу, 14 лет, Индианаполис, Индиана

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Числовой анализ, помощь в разработке каталогов наших продуктов, решение срочных задач — таких как проблемы с производством или доставкой продукции. И затем встречи, встречи и еще раз встречи.

Вице-президент по маркетингу, 17 лет, Уинтер-Парк, Флорида

Встречи с клиентами для обсуждения их требований и чаяний, разработка новых рекламных концепций, а также совещания у босса, проводимые на предмет соответствия темпов развития компании начальственным установкам.

Помощник менеджера по маркетингу, 2 года, Спрингфилд, Массачусетс

Разговоры по телефону и переписка по электронной почте с различными поставщиками, посещение выставок-ярмарок, с тем чтобы всегда иметь представление о новейших разработках и развитии тенденций в области маркетинга.

Розничный маркетинг, региональный производитель одежды, 15 лет, Лексингтон, Кентукки

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Если вам повезло работать в компании, во главу угла которой поставлен именно маркетинг, а не просто принцип «купи-продай», то вы понимаете, что у вас есть возможность непосредственно влиять на ее финансовое благополучие, если и не повседневно, то, как минимум, раз в квартал.

Вице-президент по маркетингу, 12 лет, Реддинг, Калифорния

Принимать участие в дизайнерских разработках и производстве новейших образцов продукции, а также в формировании концепции их эффективной реализации.

Вице-президент по маркетингу, производство вязаной одежды, 14 лет, Нью-Йорк-Сити, Нью-Йорк

Когда благодаря моим усилиям улучшается общая картина с состоянием конкретного продукта — на одном или нескольких этапах — от производства до вброса на рынок.

Помощник менеджера по маркетингу/производство верхней одежды, 4 года, Портленд, Орегон

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Довлеющий психологический прессинг — ведь судьбы сослуживцев зависят от моего успеха или провала.

Старший вице-президент по продажам/маркетингу, производство мебели, 38 лет, Атланта, Джорджия

Совещания, заседания, встречи. Вся моя жизнь состоит из встреч, и, тем не менее, от меня ожидают, что я еще каким-то образом умудрюсь проделать и всю остальную свою работу.

Помощник менеджера по маркетингу, компания Fortune 1000, 10 лет, Луисвилл, Кентукки

Тебя здесь не воспринимают как личность. Только руководители налаживают долгосрочные отношения с клиентами.

Помощник менеджера по маркетингу, 4 года, Силвер-Спринг, Мэриленд

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Требования клиентов будут становиться все более изощренными.

Менеджер по региональным продажам/маркетингу, 7 лет, Нашвилл, Теннесси

Все больше работы, прежде выполнявшейся внутри фирмы на контрактной основе, будет отдаваться на сторону.

Помощник менеджера по маркетингу, 4 года, Форт-Ворт, Техас

Занятие маркетингом потребует выработки стратегического мышления.

Менеджер по маркетингу/оптовые продажи, 16 лет, Фармингтон, Мичиган

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Приятно, конечно, быть полезным клиенту, но полной удовлетворенности я от своей работы не испытываю. Творческая составляющая, которая в свое время привлекала меня в маркетинге, зачастую просто отметается из-за постоянных требований соответствовать установленным финансовым ограничениям.

Помощник менеджера по маркетингу, 2 года, Лансинг, Мичиган

Я всего лишь один из тех, кто занимается маркетингом в крупной корпоративной компании. Изначально я жаждал завоевать мир, вкладывая всю творческую энергию своей души в работу, но спустя четыре года мне стало понятно, что если я завтра исчезну с лица земли, хозяева просто найдут кого-то для исполнения моих обязанностей. Здесь нет настоящего товарищества. Все мы всего лишь спицы в огромном количестве корпоративных колес.

Помощник менеджера по маркетингу, 4 года, Чикаго, Иллинойс

Мне нравятся мои сотрудники. Еще одним плюсом является то, что мы все работаем в одной команде, которую я имею честь возглавлять. В связи с этим я осознаю, что мои маркетинговые навыки оказывают прямое влияние на конечный результат.

Маркетинг/разработка продукции, региональная компания, 15 лет, Спартанбург, Южная Каролина

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Да, я остался бы в маркетинге, но устроился бы в небольшую фирму, где мог бы иметь более существенное влияние и возможности для применения своих творческих способностей.

Менеджер по изучению рыночной конъюнктуры, 10 лет, Феникс, Аризона

Нет. Я бы создал собственное дело и тогда смог бы осуществлять контроль над ассортиментом и продвижением продукции. А здесь вас побуждают продавать тот или иной продукт ровно столько времени, сколько он находится на прилавке.

Менеджер по маркетингу, 9 лет, Питтсбург, Пенсильвания

«Маркетинг» — слишком объемный термин. Я бы предпочел скорее работать в компании, частично занимающейся рекламой, а частично — маркетингом, а не служить в крупной корпорации, реализующей ту же самую продукцию, что и многие другие.

Отдел бренд-маркетинга, государственная компания, 7 лет, Кливленд, Огайо

Если вы хотите стать специалистом по PR

PR — это мир общения. И именно так я и провожу бо@льшую часть своего времени — общаясь с кем-то по электронной почте, по телефону или лично. Не важно, идет ли речь об участии, совместно с коллегами, в открытии кампании в пользу очередного клиента или же об осуществлении этой кампании, мой день полностью занят общением. Если вы желаете посвятить себя спокойному, наполненному раздумьями о вечном времяпровождению, то PR не для вас. Этот мир воплощает в себе искусство смешения творческого начала с принятием молниеносных решений.

Когда звезда кино оскорбляет кого-то на расовой почве, политик изрекает очередную бессмыслицу, профессионального атлета ловят пьяным за рулем, доходы общественной акционерной компании оказываются ниже ожиданий Уолл-Стрит или продукция какого-либо производителя угрожает здоровью нации, кому звонят? Верно. Специалист по PR немедленно появляется на сцене, дабы представить наиболее предпочтительную из всех возможных интерпретаций — ту, что окрасит в розовые тона любую, даже самую негативную ситуацию. В нашем насквозь проницаемом для массмедиа мире, когда каждое неловкое движение может стать достоянием благодарной публики из Интернета, хорошая PR-фирма оказывается такой же необходимостью, как и мобильный телефон.

К фирмам по связям с общественностью обращаются не только для того, чтобы «натянуть улыбающееся лицо на плохие новости». Они обычно работают по широкому кругу корпоративных, организационных и деловых проблем, раскручивая всяческие мероприятия, содействуя осуществлению полезных для общества начинаний и планов. Например, если университет планирует расширить свою площадь таким образом, что это может как-то затронуть расположенные неподалеку частные владения, то он наверняка попросит PR-фирму помочь в разработке наилучшей стратегии представления своего проекта на встречах с заинтересованными сторонами: жителями, отцами города и выпускниками института. Если государственная некоммерческая организация стремится развернуть новую инициативу в области здравоохранения, то PR-фирма может оказать ей содействие в этом начинании, осуществляя кампанию поддержки в национальных СМИ, а также привлекая к участию большое число крупных работодателей. В том случае, если корпорация решается на закрытие своего ведущего завода, она непременно проконсультируется с PR-фирмой на предмет того, каким именно образом подать данное событие и тем самым погасить ожидаемую негативную реакцию общественности.

Фирмы по связям с общественностью, предлагающие полный спектр услуг и часто называемыми коммуникационными компаниями, подразделяют оказываемые ими услуги на определенное количество категорий: стратегическое планирование, общественные отношения, кризисное регулирование, связи со СМИ, рекламные акции, организация мероприятий и медиатренинги.

В целом, то, чем занимается специалист по связям с общественностью, определяется потребностями клиентов, так что люди из PR-структур могут работать в самых различных направлениях. Некоторые из них специализируются в области аспектов общественного мнения, касающегося определенной индустрии, другие — в связях со СМИ или в организации мероприятий. Некоторые становятся лоббистами, всю силу своего убеждения направляющими, как правило, на законодателей, а не на остальную публику. Хотя в данной сфере деятельности преобладают частные фирмы, многие крупные учреждения, особенно государственные, также имеют собственных чиновников по связям с общественностью.

Повседневная жизнь специалиста по PR состоит из самых разнообразных обязанностей: это составление пресс-релизов и их представление на радио, телевидении или в Интернете; редактирование статей, информационных бюллетеней и выполнение иных управленческих функций в отношении средств коммуникации; общение с СМИ на предмет освещения ими какой-либо намечаемой акции; налаживание корпоративных связей на специальных мероприятиях, вечеринках для прессы и собраниях; определение выигрышной в глазах общества позиции для должностных лиц представляемой компании; рекомендации по PR-шагам в ходе презентации программы этой компании; консультирование рекламодателей касательно популяризации имени компании, а также улучшения ее репутации; разработка брошюр, буклетов и фотоматериалов, отвечающих всем вышеперечисленным целям.

Как и в случае с маркетингом, для того чтобы стать специалистом по связям с общественностью, не требуется никаких научных степеней. Сердцем PR является эффективное общение, так что курсы или опыт работы, улучшающие навыки общения, — это и есть ключ к успешной карьере. Язык, журналистика и ораторское искусство — вот что в первую голову необходимо изучать в данном случае; кроме того, сейчас более 200 институтов и университетов предлагают программы или специальные PR-курсы.

Кроме хороших навыков общения также полезно знать кое-что об отрасли или компании, которую вы представляете. В самом деле, вполне естественно, что человек, занимавшийся каким-либо видом деятельности, например банковским делом или наукой, оставляет свою профессию и переходит в PR-индустрию, представляя определенное хозяйственное направление или крупного работодателя в рамках этого направления. Чем лучше специалист по PR разбирается в специфике занятий своего клиента, тем эффективнее он работает.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, в области PR работает 243 тыс. человек. Они сосредоточены в рекламном бизнесе и связанной с ним сфере услуг, здравоохранении, образовательных учреждениях, коммуникационных компаниях, финансовых и правительственных институтах.

Требования к образованию. К тому, кто решил стать специалистом по связям с общественностью, не предъявляется никаких специализированных образовательных требований. Однако конкуренция высока, и на тех, у кого имеется степень бакалавра в области PR, журналистики, рекламы или коммуникации, спрос выше. Также приветствуются интернатура или программы сотрудничества. Одной из организаций, работающих с университетами для оказания им помощи в организации интернатуры, является Общество PR-студентов Америки.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, средняя ежегодная зарплата специалиста по связям с общественностью составляет $ 43 830; уровень же среднего заработка варьируется от $ 25 750 до $ 80 120.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

В теории все, что связано с рекламной деятельностью и PR, окружено неким гламурным и даже загадочным ореолом, а на деле — постоянный стресс, связанный с необходимостью соблюдения сроков, перепрыгивание от проекта к проекту и весьма средняя зарплата.

Специалист по коммуникациям, 4 года, Арлингтон, Техас

В институте все больше ориентируются на творческую сторону процесса. А в реальной жизни, если с экономической стороной все в порядке, вам вменяется в обязанность работать быстро и решительно. Когда же начинаются экономические проблемы, существует большая вероятность попасть под сокращение.

Ответственный сотрудник рекламного бюро/PR и маркетинг, 13 лет, Арлингтон, Виргиния

Я обнаружил, что ежедневная работа оказывается куда более благодарным делом, чем это представлялось во время обучения. Неоднократно мне приходилось работать в команде, которой удавалось предотвращать развитие событий, способных негативно повлиять на будущее того или иного бизнеса. Временами это напоминало экстренную медицинскую помощь, оказываемую деловым структурам.

Специалист по связям с общественностью, 3 года, Санди-Спрингс, Джорджия

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

Институт способен подготовить вас к PR-деятельности в общем плане, курсы повышения квалификации в данной области, журналистике, маркетинге и рекламе также совсем небесполезны, но сердце PR — это способность убеждать людей, умение внушать им свои идеи. Подобный талант, вероятно, можно отшлифовать в институте, но он его вам точно не дарует.

Специалист по коммуникациям, 4 года, Чарльстон, Южная Каролина

Шесть. Он дал мне хорошую базу. Чего недоставало, так это преподавания техники выстраивания взаимоотношений. PR в самом деле может быть назван бизнесом в области человеческих отношений, так как вы занимаетесь тем, что транслируете свои послания другим людям — переработанную в нужном духе версию вашего клиента. Для этого вы должны обладать творческими способностями и определенным чувством такта, дабы люди, на которых вы работаете, все время ощущали, что ситуация находится под их контролем. Ведь именно они оплачивают счета.

Медиаспециалист, 7 лет, Сан-Хосе, Калифорния

Некоторые из лучших нынешних представителей PR были худшими студентами в институте. Там они больше тусовались и имели огромное количество друзей. Наличие хороших социальных навыков необходимо для того, чтобы стать успешным в этом бизнесе. Ведь PR — это искусство рассказать историю, чью-то чужую историю. Люди, которые вас нанимают, должны доверять вам и полагать, что вы сможете заставить общественность поверить в то, что вы рассказываете от их имени.

Ответственный сотрудник рекламного бюро, 11 лет, Уилмингтон, Делавэр

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Я надеялся, что клиенты по достоинству смогут оценить именно мои творческие идеи. На самом же деле я являюсь всего лишь одной из рабочих пчелок компании, а вся слава достается главе фирмы. Во всем этом присутствует гораздо больше политики, чем я ожидал.

Ответственный сотрудник рекламного бюро, коммуникационная компания, 5 лет, Чикаго, Иллинойс

Количество женщин, занятых в данном бизнесе.

Ответственный сотрудник рекламного бюро, 2 года, Джермантаун, Теннесси

Быстро меняющаяся обстановка. Это как готовить обед из семи перемен. Нужно быть уверенным, что ничего не подгорит, затрачивая при этом на каждый проект ровно столько усилий, сколько необходимо.

Специалист по связям с общественностью, 3 года, Питтсбург, Пенсильвания

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

Все зависит от потребностей клиентов. Если некое мероприятие нужно организовать в краткие сроки, то традиционные 40–45 часов легко могут превратиться в 60 часов в неделю или больше.

Ответственный сотрудник рекламного бюро, фирма по связям с общественностью, 11 лет, Такома, Вашингтон

Это зависит от того, чем именно я занимаюсь, но в среднем 45–50.

Специалист по коммуникациям, 9 лет, Сан-Антонио, Техас

Во многом это зависит от рода ваших занятий в рамках фирмы. Если вы работаете в отделе маркетинговых коммуникаций или связей со СМИ, то ваша рабочая неделя отличается некоторой стабильностью. Если же вы занимаетесь кризисными ситуациями или организаций мероприятий, у вас не бывает фиксированного графика.

Специалист по связям с общественностью, 4 года, Скоттсдейл, Аризона

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Продвинуться в пределах PR-отдела крупной компании сложно, поскольку в таком отделе традиционно работает мало сотрудников и люди держатся за свои места.

Директор по связям, 17 лет, Розуэлл, Джорджия

Как и в большинстве профессий, продвижение зависит от производительности служащего. Быстрее всего продвигаются либо наиболее творческие люди, либо инициативные — расширяющие горизонты бизнеса. Но будьте готовы к жесткой конкуренции в мире PR.

Специалист по связям с общественностью, 9 лет, Денвер, Колорадо

В небольшой фирме это не играет особой роли, если только вас не пригласят стать ее совладельцем.

Медиаспециалист, 15 лет, Ричмонд, Виргиния

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

PR — это мир общения. И именно так я и провожу бо@льшую часть своего времени — общаясь с кем-то по электронной почте, по телефону или лично. Не важно, идет ли речь об участии, совместно с коллегами, в открытии кампании в пользу очередного клиента или же об осуществлении этой кампании, мой день полностью занят общением. Если вы желаете посвятить себя спокойному, наполненному раздумьями о вечном времяпровождению, то PR не для вас. Этот мир воплощает в себе искусство смешения творческого начала с принятием молниеносных решений.

Специалист по коммуникациям, 13 лет, Уинтер-Парк, Флорида

Совещания с сотрудниками с целью надзора за состоянием проводимых нашей фирмой кампаний, поддержание уже существующих связей и контактов, деятельность по обеспечению наших клиентов необходимым количеством наружной рекламы, а также оплата рекламных мест в СМИ и проведение онлайн-презентаций в соответствии с пожеланиями наших заказчиков.

Ответственный сотрудник рекламного бюро, 7 лет, Бостон, Массачусетс

Встречи с новыми клиентами для выяснения их потребностей в коммуникациях, маркетинге и PR, курирование дизайнерских и рекламных кампаний на предмет их соответствия целям клиентов, мониторинг бюджета и поддержание имиджа нашей фирмы на соответствующем уровне с помощью участия в таком количестве органов управления и комитетов, в каком это позволяет мой рабочий график.

Исполнительный вице-президент PR-фирмы по маркетингу, 17 лет, Канзас-Сити, Канзас

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Поскольку я работаю на некоммерческую организацию, то для меня это возможность сделать некую информацию известной, вывести ее на новый уровень гласности. Когда я встречаюсь с волонтерами, решившими предложить кому-либо свои услуги под впечатлением от услышанного, или просто узнаю, что кто-то извлек пользу из нашего сообщения, то в очередной раз убеждаюсь, что моя работа небесполезна.

Директор по связям, 5 лет, Нашвилл, Теннесси

Здесь у меня есть возможности в полной мере использовать свои писательские способности. Мои успехи в составлении эффектных текстов в заданные и весьма сжатые сроки были по достоинству оценены начальством, и теперь я специализируюсь на создании информационных бюллетеней для наших клиентов и также разрабатываю более крупные проекты, такие как руководства по внутрифирменной коммуникации.

Специалист по коммуникациям, 6 лет, Бивертон, Орегон

Я могу оказывать существенное влияние на психологический климат внутри компании. Некоторые организации настолько разрастаются, что ее служащие перестают себя ощущать частью единого целого, связь между сотрудниками внутри самой компанией ослабевает. Когда в крупной корпорации происходят важные события, то все помыслы обычно направлены только вовне, на улучшение ее имиджа в глазах потенциальных клиентов и общественности в целом. Теперь же при помощи внутрикорпоративных мероприятий и хорошо продуманных информационных бюллетеней мы смогли укрепить внутренние связи, что оказало благотворное воздействие на уровень производительности труда.

Ответственный сотрудник рекламного бюро, PR-фирма, 15 лет, Вашингтон, округ Колумбия

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Давление и стресс!!! Зачастую вам дается лишь несколько недель на то, чтобы организовать и провести эффективную кампанию, призванную дезавуировать негативные события или обстановку вокруг какой-либо корпорации, эффект от которых может серьезно повредить ее деловой репутации.

Специалист по связям с общественностью, 6 лет, Шугарленд, Техас

Не ощущаю, что мои способности используются в полной мере. Я работаю на крупную компанию, однако же отдел по связям у нас очень невелик. Во главу угла в нашей фирме поставлен маркетинг, а нас зовут только тогда, когда дела идут совсем плохо. Если бы нас чаще привлекали к решению первоочередных задач, то совет директоров смог бы, вероятно, по достоинству оценить значение нашего отдела для компании.

Специалист по коммуникациям, 4 года, Хартфорд, Коннектикут

Специфика работы. Так много времени уходит на то, чтобы преодолеть самомнение и клиентуры, и сотрудников СМИ, так что нивелируются самые приятные стороны моей профессии.

Медиаспециалист, 10 лет, Нью-Йорк-Сити, Нью-Йорк

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Технологическое развитие будет способствовать появлению новых способов передачи информации. Творческий подход к делу, вкупе с максимальным использованием новейших разработок, — это гарантия эффективной работы на благо наших клиентов.

Ответственный сотрудник рекламного бюро, коммуникационная компания, 7 лет, Сент-Луис, Миссури

Произойдет расширение роли специалиста по коммуникациям путем включения в нее изначально выделенных в отдельные сегменты функций маркетинга и рекламы. Клиенты хотят иметь дело с как можно меньшим количеством консультантов, и потому, чем больше услуг фирма сможет предложить в лице одного своего сотрудника — таких услуг, как разработка принципов внутрикорпоративной коммуникации, создание информационных бюллетеней, управление всем комплексом рекламной деятельности, разработка логотипов и интернет-сайтов, — тем выше ее шансы пополнить свою клиентскую базу.

Старший вице-президент/маркетинг и PR, 17 лет, Лос-Анджелес, Калифорния

Объединение небольших PR-фирм и их переход в разряд более крупных коммуникационных компаний. Ведь всего несколько лет назад в составе большинства PR-фирм насчитывалось менее семи сотрудников. Подобно тому как банки сейчас помимо своей основной деятельности предлагают клиентам как страховую продукцию, так и брокерские услуги, корпоративные клиенты среднего уровня будут все больше интересоваться коммуникационными фирмами, предоставляющими весь комплекс услуг — от общего маркетинга до функций PR.

Заведующий рекламным отделом, коммуникационная компания, 12 лет, Луисвилл, Кентукки

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Некоторые люди адекватно реагируют на психологический прессинг. Я один из них. Стресс заставляет мою кровь быстрее течь по жилам. Мне нравятся проблемы, требующие творческого подхода. Пребывание в мире PR позволяет мне держать руку на пульсе общества, что помогает предопределять желания наших клиентов.

Медиаспециалист, 9 лет, Филадельфия, Пенсильвания

С творческой стороны — да, удовлетворяет. С финансовой — не очень. Постоянно расширяется список обязанностей сотрудников при значительном сокращении их количества, что связано с режимом повсеместной экономии. Если вы работаете в частной фирме и не являетесь членом управленческого аппарата, то в один прекрасный день можете легко оказаться на улице. Взамен есть из кого выбирать: множество молодых, энергичных типов только и мечтают занять ваше место.

Бывший специалист по связям с общественностью, 11 лет, Майами, Флорида

Я не знаю другой профессии, которая лучше бы соответствовала особенностям моего характера и способностям. Я работаю с увлечением, встречаюсь и общаюсь с множеством интересных людей. Работа позволяет мне чувствовать свою взаимосвязь с обществом, быть вовлеченным в его заботы и радости, что придает моей жизни новое наполнение.

Ответственный сотрудник рекламного бюро, 8 лет, Индианаполис, Индиана

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Нет. Я бы подался в медиабизнес. Спасать задницы всякому корпоративному начальству, когда их компании облажаются по полной, а СМИ уже стучатся в дверь — вот и все, что представляет из себя эта работа. Необходимость в пиарщиках будет всегда, потому что начальственные типы обычно являются хорошей мишенью для СМИ. Однако быть чьим-то дрессировщиком, посредником или рупором с меня достаточно, это быстро старит. Если мне и нужно будет вытащить чью-то задницу из дерьма, то я теперь для разнообразия предпочту свою собственную.

Медиаспециалист, 15 лет, Нью-Йорк-Сити, Нью-Йорк

Да. Потребность в хорошем имидже стала для корпораций наиважнейшим приоритетом, спасибо за то Кену Лэю, Берни Эбберсу, Деннису Козловски и Джону Ригасу. То, что было когда-то PR-фирмами, превратилось теперь в коммуникационные компании. Роль специалистов по коммуникациям расширяется, а общие перспективы профессии блестящие.

Вице-президент, коммуникационная компания, 12 лет, Орландо, Флорида

Абсолютно точно — да. Я не знаю другой профессии, где мне будут платить столько же, сколько я получаю теперь, учитывая мою довольно-таки ограниченную компетенцию. Я не могу спроектировать мост, провести хирургическую операцию, не знаю, как вести себя в зале судебного заседания. Обладая лишь теми же талантами, что помогли мне стать президентом женского клуба в институте, я умело использовала их для получения хорошей работы и успешного карьерного роста. Я умею неплохо общаться с людьми, могу говорить с кем угодно о чем угодно, провернуть адову работу по организации мероприятия, не теряюсь под прессингом, знаю, как окружить себя превосходными людьми, выстраивать и поддерживать длительные, взаимовыгодные отношения.

Исполнительный вице-президент, коммуникационная компания, 18 лет, Атланта, Джорджия

Если вы хотите стать агентом по продаже недвижимости

Люди думают, что вы должны быть доступным 24 часа и 7 дней в неделю. Благодаря мобильным телефонам и Интернету ожидается, что вы находитесь на связи постоянно, так что отключиться практически невозможно. С другой стороны, на основании своего опыта вы понимаете, что оставшиеся без ответа звонок или электронное письмо могут оказаться предложением крупной сделки.

Когда растут цены на жилье, недвижимостью хочет заниматься практически каждый. Самые низкие за всю историю процентные ставки, существовавшие с 1995 по 2005 год, подпитывали долгосрочный бум на недвижимость в Соединенных Штатах, и только ужасающие события 11 сентября 2001 года послужили причиной кратковременного спада на этом рынке. Национальная ассоциация агентов по недвижимости (NAR), возникшая в 1908 году, отмечает, что около 25 процентов ее нынешних членов получили лицензии на оказание услуг в сфере недвижимости между 2005 и 2007 годами. Членами данной организации являются брокеры по недвижимости, агенты по недвижимости, управляющие недвижимым имуществом, оценщики и другие.

Однако как скажет вам любой опытный агент по недвижимости (риэлтер), ситуация на рынке недвижимости характеризуется высокой цикличностью. Когда ставки ипотечного кредита растут, а экономика переживает стагнацию или же рост цен внутреннего рынка опережает рост зарплат, жилье перестают покупать. Все эти тенденции налицо и в полной мере проявились к 2008 году. Строительство новых домов замораживается, взыскания по закладным внутри страны растут, экономика близка к рецессии, а крупнейший национальный застройщик уволил тысячи рабочих.

Традиционно тремя важнейшими приоритетами в сфере продажи недвижимости являлись местоположение, местоположение и еще раз местоположение. Но нынешняя ситуация такова, что их вполне уместно заменить на другой вариант: выбор времени, выбор времени, выбор времени. Помните о нем, если решитесь связать свое будущее с этой деятельностью.

В отличие от многих профессий, профессия риэлтера не требует от вас загрузки на полный рабочий день. Многие домохозяйки и пенсионеры занимаются листингом[19] и продажей недвижимости на основе частичной занятости. С комиссионными, которые в среднем по стране составляют 6 процентов от суммы продажи и при средней цене на дом в Соединенных Штатах (на 2006 год) в $246 500 (сравните с суммой в $140 000 всего десятилетием ранее и $21 400 в 1966 году), эти люди могут поддерживать неплохой уровень жизни, осуществляя всего лишь несколько продаж в год. Но в мире недвижимости существует поговорка: только 10 процентов риэлтеров получают 90 процентов совокупного дохода. Агенты, попадающие в эти 10 процентов, обычно функционируют семь дней в неделю, 365 дней в году и зарабатывают от $250 тыс. до $1 млн в год, продавая всевозможные виды недвижимости.

Успешная карьера в этом бизнесе — весьма прибыльное занятие, однако все не так просто, и прежде чем вы достигнете удовлетворительных результатов, может пройти немало лет. Фактически все агенты по недвижимости получают комиссионные в момент совершения продажи, так что до тех пор, пока вы не раскрутитесь, платежные чеки могут быть не слишком значительны (в смысле прописанных в них сумм) и довольно редки.

Специалисты в сфере продажи недвижимости изначально делятся на две категории: брокеры (посредники) и агенты (продавцы). Каждая из специальностей требует определенной профессиональной подготовки, причем уровень обучения брокеров куда более высокий. Тем не менее по сравнению с большинством других профессий академические требования здесь минимальны. Чтобы стать брокером или агентом, вы должны получить лицензию от вашего штата и последовательно посетить несколько ежегодных образовательных курсов.

Брокеры традиционно владеют и управляют компаниями, занимающимися недвижимостью, тогда как агенты чаще бывают в разъездах, занимаются листингом и продажей недвижимости. Когда недвижимость продана, комиссионные от ее продажи делятся между брокером и агентом в предопределенной пропорции. Эта пропорция меняется от города к городу, а иногда от офиса к офису. В общем же чем больше будет число сделок, совершаемых агентом в течение произвольно выбранного отрезка времени, тем ниже сумма, которую брокер получит с каждой продажи. В свою очередь в обмен на получение упомянутого процента от продаж брокер предоставляет агенту место в офисе и обслуживающий персонал.

Операции с недвижимостью обычно проводятся двумя разными агентами. Например, при типичной продаже недвижимости один агент представляет продавцов дома, а другой — покупателей. Иногда только один агент может представлять обе стороны за неимением у кого-то из них своего агента, но это возможно лишь в случае отсутствия потенциального конфликта интересов. С другой стороны, будущие покупатели могут сначала связаться с агентом в определенном городе, агент найдет для них подходящую недвижимость, а затем отрекомендует ее им для продажи.

При совершении сделок, связанных с недвижимостью, как правило, составляются два различных контракта. Первый называется листинг-контрактом, или листинговым соглашением. Это соглашение между стороной, продающей собственность, и агентством недвижимости, в котором указывается отпускная цена и процент комиссии. Второй контракт — договор купли-продажи между продавцами и покупателями, где устанавливается цена покупки и обговариваются все прочие условия сделки. Чем больше у вас как у агента по продаже недвижимости на руках листингов, тем выше шансы на получение дохода.

Как и во многих других профессиях, агенты по продаже недвижимости специализируются в определенных сегментах своей деятельности. Большинство из них занимаются продажами жилой собственности, некоторые занимаются коммерческой или индустриальной недвижимостью, а другие работают только как лизинговые агенты. Агент по продаже недвижимости также может стать управляющим какого-либо объекта, вроде офисного здания, кондоминиума или интерната для престарелых.

В числах

Уровень занятности. В Национальной ассоциации агентов по недвижимости состоит более 1,3 млн членов — агентов по недвижимости, входящих в 1600 местных и 54 региональных и территориальных ассоциации.

Требования к образованию. Никакой формальной академической степени для того, чтобы стать агентом по продаже недвижимости, не требуется. Каждый штат лицензирует риэлтеров на предмет выдачи им разрешений на работу; сюда входит сдача экзамена и посещение некоторых обязательных профессиональных курсов.

Средний уровень заработной платы. Доход агента по продаже недвижимости зависит от комиссии, при условии, что она выплачивается по заключении сделки. В соответствии с данными Национальной ассоциации агентов по недвижимости, средний ежегодный уровень дохода агентов с опытом работы менее двух лет составляет $15 300; у тех, кто имеет опыт работы 16 лет и более, доход в среднем равен $76 200. В целом же средний ежегодный доход агентов по недвижимости в Соединенных Штатах равен $47 700.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

В отличие от большинства других профессий, обладающих потенциалом для получения шестизначных доходов, недвижимость не требует университетской степени, так что предварительное впечатление от профессии обычно формируется другими людьми, знающим, что это такое — работать в недвижимости, или имеющими собственный опыт покупки либо продажи дома.

Брокер по недвижимости, 18 лет, Атланта, Джорджия

Я окончил несколько бизнес-курсов, некоторые из них касались работы с недвижимостью, но почти никакой практической пользы от них не получил. Для того чтобы стать успешным агентом по недвижимости, нужно много трудиться и уметь налаживать контакты с людьми. Этому не учат в школе.

Агент по коммерческой недвижимости, 12 лет, Цинциннати, Огайо

Не может быть какого-то одного универсального представления о реальной работе агента по недвижимости, поскольку быть риэлтером и быть успешным риэлтером — две большие разницы. Основательное изучение рабочих основ профессии полезно, конечно, но не это определяет успех. Любого, изучившего основы, я смогу сделать успешным в мире недвижимости, если только у него есть мотивация и желание работать по 60 часов в неделю ближайшие три года.

Брокер по недвижимости, 20 лет, Чикаго, Иллинойс

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

Четыре. Профессиональные курсы охватывали важные темы нашей профессиональной деятельности, включая составление контрактов, ведение расчетов и сопутствующие недвижимости законы. К сожалению, совсем не уделялось внимания изучению приемов маркетинга и технике ведения переговоров.

Риэлтер, 12 лет, Лонгвью, Техас

Курсы, которые я окончил для получения лицензии на работу в области недвижимости, научили меня изъясняться профессиональным языком, растолковали смысл необходимых терминов и законов, но до тех пор, пока вы не начнете работать с реальными людьми по всем видам транзакций, вы не узнаете, что есть такое на самом деле мир недвижимости.

Агент по операциям с недвижимостью, 2 года, Роли, Северная Каролина

Заведение, в котором я обучался, предоставило мне массу бесполезной информации, но ни на йоту не продвинуло меня в понимании практических основ нашей деятельности.

Риэлтер, 18 лет, Талса, Оклахома

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Количество людей, имеющих лицензию на работу с недвижимостью, но этим делом серьезно не занимающихся.

Брокер по недвижимости, 21 год, Кордова, Теннесси

Насколько трудно, оказывается, встать на ноги. Обзаведение широкой клиентской базой, на которую можно опираться, порой занимает годы, а не месяцы.

Риэлтер, 2 года, Пеория, Иллинойс

Люди думают, что вы должны быть доступным 24 часа и 7 дней в неделю. Благодаря мобильным телефонам и Интернету ожидается, что вы находитесь на связи постоянно, так что отключиться практически невозможно. С другой стороны, на основании своего опыта вы понимаете, что оставшиеся без ответа звонок или электронное письмо могут оказаться предложением крупной сделки.

Риэлтер, 4 года, Спрингфилд, Массачусетс

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

От 50 до 60. Вы сможете вникнуть в детали каждого контракта и заключить сделку, только если будете решать проблемы по мере их поступления, а они, как известно, не соблюдают четкого расписания.

Риэлтер, 4 года, Лексингтон, Кентукки

Я работаю по 50–55 часов, но позволяю себе раз в месяц неделю отдыха и на это время передаю своей команде все рычаги управления . Люди, работающие в связке или получающие достаточно, чтобы иметь возможность нанять сотрудников для работы по ночам и в выходные, — это, как правило, успешные в карьерном отношении агенты по недвижимости.

Риэлтер/брокер филиала, 15 лет, Чарльстон, Южная Каролина

60 часов в неделю, но давайте начистоту. Ответить на звонок по поводу заключения контракта или нового листинга, играя в гольф или катаясь на «мерседесе», — это то, что действительно напрягает? Черт побери, да класть черепицу в жару или устанавливать блоки для фундамента, или же заниматься сотнями других дел во много раз сложнее, чем произвести подбор соответствующих друг другу покупателя и продавца.

Риэлтер/брокер филиала, 16 лет, Си-Айленд, Джорджия

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Существует всего несколько уровней продвижения в нашей профессии — от агента по недвижимости к брокеру филиала и от брокера к владельцу агентства. У каждой позиции имеются свои плюсы и минусы. Разница заключается лишь в степени независимости и предпочтениях. Что для вас интереснее: получать свои законные комиссионные или нести инвестиционные затраты, заниматься подбором персонала и решать иные сложные вопросы?

Брокер, 22 года, Канзас-Сити, Миссури

Как агент по недвижимости, вы являетесь независимым предпринимателем. Продвижение в вашем случае — это повышение ежегодного дохода. Вполне доступный вариант при затрате соответствующих усилий и времени.

Риэлтер/брокер филиала, 15 лет, Ричмонд, Виргиния

Я обнаружил, что все гораздо сложнее, чем ожидалось. Приходится конкурировать с множеством других агентов, которые дольше находятся в этом деле и потому имеют больше листингов и клиентов. Вы должны постоянно заниматься отловом потенциальных клиентов — ведь недостаточное количество совершенных сделок будет работать против вас.

Риэлтер, 1 год, Джексон, Миссисипи

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Оценка состояния еще неисполненных контрактов, просмотр текущих и поиск новых листингов, демонстрация собственности, общение с другими агентами и кредиторами на предмет осуществимости предстоящих сделок.

Риэлтер, 8 лет, Джорджтаун, Кентукки

Надзор за агентами и решение текущих проблем. Типичных дней в нашей профессии не существует — каждый не похож на другие. Вам приходится иметь дело с множеством самого разнообразного народа, а количество требуемой документации иногда просто зашкаливает. С одной стороны, бывает, что работы нет вовсе, с другой стороны, нередки случаи, когда ее невпроворот.

Брокер по недвижимости, 6 лет, Норт-Литл-Рок, Арканзас

Обсуждаю планы, провожу рыночные исследования, представляю недвижимость, занимаюсь с ипотечными компаниями, уведомляю клиентов о состоянии их дел посредством электронной почты и все время пребываю на связи.

Риэлтер, 12 лет, Сан-Диего, Калифорния

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Помогать людям в осуществлении американской мечты, заключающейся в обладании собственным домом, а в виде благодарности получать новых клиентов, выходящих на меня благодаря рекомендациям тех, с кем я имел дело раньше.

Риэлтер, 6 лет, Декейтер, Алабама

Возможность работать на себя.

Риэлтер, 11 лет, Далтон, Джорджия

Быть начальником себе самому, иметь высокий уровень жизни.

Брокер по недвижимости, 19 лет, Спокан, Вашингтон

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Жить от чека до чека, не получая зарплаты.

Риэлтер, 2 года, Антиох, Теннесси

Люди, которые не задумываются о том, что мы тоже имеем право на частную жизнь, и считающие, что нас можно доставать 24 часа в сутки.

Риэлтер, 11 лет, Хартфорд, Коннектикут

Характерная для руководства тенденция игнорирования, а не разрешения текущих проблем. Хотя ведь мы занимаемся делом, напрямую связанным с нуждами людей и решением их вопросов.

Брокер по недвижимости, 17 лет, Юджин, Орегон

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Повышение требований к профессиональному образованию и более всестороннее использование технологий, включая переход к электронным документам. Огромные возможности Интернета будут по-прежнему оказывать определяющее влияние на нашу деятельность.

Брокер по недвижимости, 19 лет, Буффало, Нью-Йорк

Появятся обучающие программы для отработки универсальных навыков. Сейчас все хотят заполучить людей, одновременно разбирающихся как в эволюционных, так и в структурных вопросах в рамках данной отрасли, а также обладающих финансовым кругозором, — вместо того чтобы использовать отдельных специалистов для проведения каждого из таких анализов, как это делалось в недавнем прошлом.

Консультант по земельным вопросам и строительству в частном секторе, 6 лет, Нашвилл, Теннесси

Три основные вещи — больше технологий, более быстрые технологии, более простые в использовании технологии. Однако никакие новшества не смогут преуменьшить роли агента по недвижимости. Этот бизнес по-прежнему будет оставаться вотчиной занимающихся им людей. Посредством технологий можно получать самую свежую информацию, но решать возникающие проблемы и споры (а они возникают всегда) смогут только люди, умеющие договариваться.

Брокер по недвижимости, 22 года, Майами, Флорида

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

По-разному. Бывают дни, когда все, к чему бы ты ни прикоснулся, обращается в золото, а случаются такие моменты, когда кажется, что ты, образно говоря, ходишь босиком по битому стеклу.

Брокер по недвижимости, 8 лет, Гринсборо, Северная Каролина

По большому счету да, особенно если нужно работать с людьми, покупающими дом впервые. Они ценят свое время и потому очень благодарны за все, что вы сделали или делаете для них.

Риэлтер, 2 года, Спринг-Хилл, Теннесси

Да. Ведь каждый день бросает новые вызовы и приносит новые возможности.

Риэлтер/брокер филиала, 7 лет, Уилмингтон, Делавэр

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Да. Ты помогаешь людям осуществлять их мечты. При этом знакомишься с множеством интересных личностей.

Риэлтер/брокер филиала, 10 лет, Сан-Антонио, Техас

Да. Я не знаю, где еще можно получать столько денег при таком небольшом количестве вложений. Это, конечно, не значит, что, когда процентные ставки подскакивают, а продажи падают, не возникает сложностей. Просто нужно использовать в своих интересах все коммерческие возможности — и большие, и маленькие.

Брокер по недвижимости, 24 года, Луисвилл, Кентукки

Да. Однако в институте в качестве второй специальности я бы изучал финансы, поскольку в бизнесе, связанном с коммерческой недвижимостью, они значат так же много, как и сама недвижимость.

Сотрудник девелоперской компании, 31 год, Мемфис, Теннесси

Если вы хотите стать страховым агентом

Если вы правильно выстраивали свою деятельность в предыдущие годы, то с увеличением срока пребывания в нашем бизнесе вам придется работать все меньше. Самое лучшее в страховом деле — это остаточный доход. Моей целью при оформлении страховок на новых клиентов было попытаться сохранить их в этом качестве на всю оставшуюся жизнь. Теперь же, когда они в очередной раз платят за страховку дома или автомобиля, я получаю деньги. Чем больше клиентов я числю за собой, тем больше получаю денег, а значит, и меньше работаю.

Говоря простым языком, страхование есть своего рода «подушка безопасности» для юридических и физических лиц в плане предохранения от возможных убытков (потерь). Для осуществления этой функции страховая индустрия создала ряд страховых продуктов (полисов), доступных как компаниям, так и частным лицам за определенную плату (премию). Бизнес страховых компаний практически полностью ориентирован на управлении рисками. Риски подстерегают нас на каждом шагу: ведем машину — рискуем попасть в аварию; имеем дом — наличествует риск его повреждения из-за пожара, урагана, наводнения или катастрофы другого рода; владеем бизнесом — велика угроза финансового ущерба вследствие самых разнообразных причин и т. д.

Для анализа статистических данных, таких как смертность, несчастный случай, болезнь, недееспособность и инвалидность, страховые компании нанимают актуариев (специалистов по страховой математике), а затем составляют таблицы вероятности для прогнозирования рисков и своей ответственности в отношении выплат будущих страховых пособий. Затем делаются расчеты для выявления ставки страхового взноса и суммы наличных резервов, необходимых для обеспечения этих выплат. В зависимости от объема компенсируемых потерь и других различных критериев определяются собственные возможные риски, а затем предлагаются соответствующие страховые продукты.

Концепция страхования берет свое начало со времен древнего Вавилона, где купцы, принимавшие на себя риски караванной торговли, поощрялись посредством займов, погашаемых (с процентами) только после благополучной доставки ими товара. Финикийцы и греки использовали схожую систему в своей морской торговле. К середине XIV века морская страховка стала практически повсеместной практикой для морских наций Европы. В 1600-х годах местом для заключения сделок между торговцами, судовладельцами и страховщиками стала лондонская кофейня Lloyd. В конце концов, на исходе XVIII столетия Lloyd’s превратилась в одну из первых современных страховых компаний.

На сегодняшний день существуют три основных типа страховки: страхование собственности (автомобилей, домов, бизнеса и т. д.), страхование здоровья и страхование жизни. Для заключения сделок страховые компании либо пользуются услугами собственных страховых брокеров и агентов, либо действуют через независимых посредников. Агенты, работающие исключительно на одну страховую компанию и занимающиеся реализацией лишь ее страховой продукции (как в случае с фирмами Allstate или State Farm), иногда именуются «плененными агентами». Независимые же агенты предлагают страховое обеспечение от лица различных фирм. Страховые агенты почти всегда являются независимыми предпринимателями, а не сотрудниками компаний, которые они представляют.

Брокерам и агентам выплачивается часть премий, собираемых страховщиками. Уровень их вознаграждения зависит от сумм страховых взносов и длительности действия полисов. Агенты получают свой доход в рамках различных механизмов компенсации, таких как: прямые комиссионные выплаты, аванс в счет комиссионных или прибавка к зарплате (на величину комиссии). У успешного страхового агента ежегодный уровень дохода может быть весьма высоким, особенно при действующих старых полисах (так называемый остаточный доход), что обеспечивает приток дополнительных средств.

До 1950-х годов большинство страховых компаний в Соединенных Штатах имели право предоставлять только один тип страховки, но затем в результате изменения законодательства была разрешена реализация сразу нескольких видов страхования. В связи с этим в страховом бизнесе начались активные процессы расширения и слияния, и сейчас в данной области доминируют многопрофильные образования. В 1999 году конгресс пересмотрел закон, запрещавший коммерческим банкам заниматься страховой деятельностью, вследствие чего многие банки стали полноправными игроками на рынке страховых услуг.

Различия между банковским сектором, кредитно-финансовой и страховой сферами деятельности быстро стираются. Это позволяет крупным корпорациям предоставлять широкий спектр услуг своим клиентам, или держателям полисов. Поэтому большинство ведущих страховых компаний сейчас предпочитают именовать себя финансовыми группами.

Все вышесказанное означает, что место страхового агента можно с одинаковой степенью вероятности заполучить как в банке, так и в профильной организации. Для того чтобы заниматься страховой деятельностью, не требуется какого-либо образовательного ценза (хотя вы должны получить лицензию на работу в вашем штате), однако степень бакалавра или опыт работы в сфере бизнеса и продаж будут нелишними. Как и все другие профессии подобного рода, совершение страховых сделок требует наличия навыков грамотной организации своего времени, убеждения и коммуникации.

Вне зависимости от изменений, свойственных современному миру, риски в нем будут присутствовать всегда, как и необходимость их амортизации посредством страхования.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, в Соединенных Штатах действует 400 тыс. страховых агентов, каждый четвертый из них работает на себя.

Требования к образованию. Никаких конкретных образовательных требований к желающим стать страховыми агентами не существует. Большинство штатов настаивают на том, чтобы каждый продавец страховой продукции сдавал экзамены, связанные с конкретным типом страховки. Таким образом, будущим страховым агентам придется получать отдельные лицензии для занятия страхованием жизни, собственности и здоровья соответственно. Кроме того, реализация ими финансовых продуктов (паевых инвестиционных фондов, облигаций и ценных бумаг) должна производиться только при содействии или в присутствии человека, имеющего лицензию штата на подобную деятельность, так называемого брокера-дилера. Большинство штатов вдобавок требуют, чтобы страховые агенты посещали ряд ежегодных образовательных курсов.

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, средний ежегодный доход страховых агентов составляет $41 720; уровень ежегодных заработков варьируется от $23 170 до $108 800.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Я не собирался заниматься страхованием и потому не имел никакого представления об этом деле. Страховые продажи — это просто продажи. Конечно, нужно уметь показать товар лицом, да и убедить потребителя бывает очень непросто, но все же главное умение страхового агента — это первым заполучить клиента.

Страховой агент, 12 лет, Уилмингтон, Северная Каролина

Я окончил университетский курс, а кроме того, моя семья была знакома с людьми из сферы страхового бизнеса, но до тех пор, пока вы сами по факту не займетесь продажей страховок, вам будет неведомо, что больше всего времени уходит на создание клиентской базы. Если вы умеете находить подход к людям, не боитесь расспросить каждого о его личных пристрастиях и потребностях и не спешите разбогатеть, то вполне можете устроить себе комфортную жизнь, продавая страховую продукцию.

Независимый страховой агент, 17 лет, Янгстаун, Огайо

Существуют разные степени или уровни деловой искушенности в рамках системы страхования. У нас есть компании, изначально нацеленные на продажу автомобильной страховки всякому, кто еще дышит и в состоянии прийти к ним для уплаты первичного страхового взноса. Затем есть такие фирмы, как Allstates или Nationwides, которые, базируясь на хорошей корпоративной поддержке, традиционной укомплектованности людьми с высоким уровнем компетенции и деловой хватки, предоставляют своим потребителям широкий спектр имеющихся продуктов и услуг на основе долгосрочных отношений «агент — клиент».

И есть страховые агенты, связанные с крупнейшими компаниями, занимающимися личным страхованием, в том числе и комплексным финансовым планированием для богатых и успешных людей; оно включает в себя страхование жизни, пенсионные страховки, компенсации по инвалидности, долгосрочное медицинское страхование, а также размещение денег в акциях, облигациях и паевых инвестиционных фондах. Мне повезло с институтскими преподавателями, которые посоветовали мне выбрать именно данное направление.

Агент по страхованию жизни, 15 лет, Фэрфилд, Коннектикут

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

На десятку. Я прошел прекрасную гуманитарную школу, которая научила меня думать и формулировать. Мои успехи в работе обусловлены тем, что я нестандартно мыслю. Я занялся страхованием здоровья, не имея, формального коммерческого образования. Моими «университетами» стал отцовский бизнес, в котором я начал работать с 13 лет. Тогда мне довелось впервые услышать о клиентах и оплаченных счетах. С тех пор я руководствуюсь скорее нутром, чем учебниками.

Ведущий специалист по медицинскому страхованию, 20 лет, Чаттануга, Теннесси

Лучшим способом что-либо заранее выяснить о предстоящей деятельности является интернатура, но, к сожалению, для будущего страхового агента такой вариант недоступен в принципе. В отличие, скажем, от стажировки в области рекламы, права или ветеринарии, где клиенты или пациенты уже наличествуют как факт и вам следует лишь наблюдать со стороны и набираться опыта, в страховании все завязано на совершении самостоятельной сделки. После того как она состоялась, остальные вопросы, связанные с определением обязательств, первичных взносов и прочего, отрабатываются страховой компанией. Для того чтобы заниматься продажей страховых продуктов, вам нужно просто выйти за порог и отыскать своих клиентов.

Независимый страховой брокер, 11 лет, Маунт-Плезант, Южная Каролина

Пять баллов. Большинство людей, которые связали свою судьбу со страхованием, заранее не планировали такой карьеры. Многие пришли сюда из других профессий, но их навыки и качества хорошо подходят для данной работы. Мне в свое время уже доводилось заниматься розничными продажами, и, поскольку я хорошо умею ладить с людьми, а также имею ученую степень в области делового администрирования, мой переход в страховой бизнес прошел сравнительно безболезненно.

Однако мне остро не хватает финансовых знаний. Сейчас многие клиенты ждут от своих страховых агентов финансовых советов по вопросам финансового планирования.

Страховой агент, 5 лет, Кейп-Жирардо, Миссури

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Насколько высока конкуренция. Ситуация схожа с той, что наблюдается в торговле недвижимостью. Страхованием занимается много людей, а успеха добивается лишь тот, кто способен устанавливать отношения, способствующие созданию крупной клиентской базы.

Страховой агент, 8 лет, Мобил, Алабама

Недостатком интереса к деталям страхования. Большинство людей оплачивают автомобильный полис и/или полис домовладельца, однако ж при наступлении страховых случаев сплошь и рядом выясняется, что подробности, связанные с их страховкой, многим абсолютно неведомы.

Страховой агент, 6 лет, Нашуа, Нью-Гэмпшир

То, как много денег вы можете сделать в этом бизнесе! Их не приносят вам на блюдечке, но если вы упорно работаете и постоянно выстраиваете взаимоотношения в рамках своего сообщества, тогда ваш потолок — небо.

Независимый страховой брокер, 14 лет, Линдхарст, Огайо

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

Как независимый подрядчик, связанный с государственной компанией, я сам определяю свой график. Поскольку я работаю исключительно за комиссионные и никто не выплачивает мне фиксированную зарплату, мне нужно работать ровно столько, сколько необходимо для поддержания достойного уровня жизни. В моем случае это 50–55 часов в неделю.

Страховой агент, 10 лет, Мейкон, Джорджия

Я независимый агент по продажам и работаю на себя. Поэтому иногда я трачу 30 часов неделю, иногда — 60 в зависимости от того, что именно приходится делать. Если я плохо сделаю свою работу, то не смогу прокормить семью.

Независимый страховой агент, 16 лет, Честерфилд, Миссури

Если вы правильно выстраивали свою деятельность в предыдущие годы, то с увеличением срока пребывания в нашем бизнесе вам придется работать все меньше. Самое лучшее в страховом деле — это остаточный доход. Моей целью при оформлении страховок на новых клиентов было попытаться сохранить их в этом качестве на всю оставшуюся жизнь. Теперь же, когда они в очередной раз платят за страховку дома или автомобиля, я получаю деньги. Чем больше клиентов я числю за собой, тем больше получаю денег, а значит, и меньше работаю.

Независимый страховой агент, 11 лет, Милуоки, Висконсин

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

В отличие от других профессий здесь нет четко выраженных карьерных ориентиров. Вы сами задаете их для себя, в чем и заключается привлекательность работы в области страхования. Я работаю на себя и, если делаю все правильно, могу получить много денег.

Страховой агент, 8 лет, Гейнсвилл, Флорида

Если вы не собираетесь заделаться управленцем или скооперироваться с одной из крупнейших компаний, то продвижение в мире страховых продаж означает просто бо@льшее количество заключенных сделок. Вот и все.

Агент по страхованию жизни, 12 лет, Ланкастер, Пенсильвания

Если ты являешься страховым агентом, твое продвижение зависит только от числа оформленных тобою полисов, что, в свою очередь, находится в прямой зависимости от количества твоих клиентов. Здесь нет внутрифирменной политики, которой тебе необходимо придерживаться, не нужно лизать чью-то задницу.

Если ты сможешь разобраться со всеми хитросплетениями, касающимися оценки рисков и андеррайтинга (гарантированного размещения ценных бумаг), а также грамотно позиционировать себя для привлечения новых клиентов — пределов твоим доходам не будет. Людей миллионы, и всем им необходима страховка в той или иной форме.

Независимый страховой брокер, 17 лет, Джексон, Миссисипи

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Как совладелец местного независимого страхового агентства, я в течение дня обычно занимаюсь поиском новых контрактов, переговорами со страховыми отделами крупных транспортных фирм, которым собираюсь предложить страховые услуги. Также контролирую своих сотрудников, обрабатывающих сопутствующую информацию и готовящих документацию, необходимую для оформления страховых полисов наших клиентов.

Независимый страховой агент, 13 лет, Александрия, Виргиния

Типичных дней не существует. Надеешься, что твои предварительные усилия дадут наконец желанные всходы и ты дождешься телефонного звонка, который станет началом отношений, способных трансформироваться в появление нового клиента, а значит, и нового источника дохода. Моя цель заключается в том, чтоб заполучать очередного клиента каждый день.

Владелец страхового агентства, 4 года, Брентвуд, Теннесси

Мои дни заполнены самой разнообразной деятельностью, главной задачей которой является соблюдение пропорций между страховыми и финансовыми продуктами в соответствии с потребностями наших клиентов. Для реализации данной задачи я встречаюсь с клиентами, дабы всегда быть в курсе оперативной информации из первых рук, связываюсь с главным офисом на предмет подтверждения размера страхового покрытия или же совещаюсь с брокерами-дилерами моей компании. Цель всей этой карусели одна — оформление и запуск программ финансового планирования, составляемых для каждого из наших клиентов. Иногда сведе@ние всех данных воедино оказывается длительным и трудоемким процессом, но с годами я убедился, что финансовые выигрыши в данном случае перекрывают все затраченные усилия.

Агент по страхованию жизни/сертифицированный специалист по финансовому планированию, 26 лет, Тампа, Флорида

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Мы работаем с людьми. Если вы не получаете удовлетворения, помогая вашим клиентам справиться с их проблемами, то вам нужно найти другую работу.

Страховой агент, 19 лет, Аннаполис, Мэриленд

Я занимаюсь страхованием жизни и минимизацией налогов на имущество. Помимо высокого дохода моя работа дает мне чувство удовлетворения, особенно в тех случаях, когда мне удается полностью отвечать запросам моих клиентов в деле обеспечения безопасного будущего их семей.

Агент по страхованию жизни/частный финансовый консультант, 24 года, Чикаго, Иллинойс

Установление отношений с людьми, которые сначала являются твоими клиентами, а потом становятся друзьями.

Страховой агент, 15 лет, Шривпорт, Луизиана

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Процедуры, которые приходится совершать для проверки кого-либо на возможность страхования. Страхование — в высшей степени регламентированная операция, включающая в себя множество сопутствующих предписаний, которым необходимо следовать. Самым моим полезным навыком является умение быстро устанавливать отношения с потенциальными клиентами.

Страховой агент, 7 лет, Падука, Кентукки

Мне не нравится, что в обществе существует предубеждение против страховых агентов. В глазах некоторых людей продавец страховой продукции стоит всего лишь на ступеньку выше продавца автомобилей. Но у нас все обстоит так же, как и в других схожих по содержанию профессиях: есть люди, для которых главное — продать и которых совершенно не интересует дальнейшая судьба их клиентов, а есть те, кто, наоборот, желает установления долгосрочных отношений, чтобы иметь возможность и в будущем удовлетворять растущие запросы людей или их бизнеса.

Страховой агент, 3 года, Андерсон, Индиана

Эмоциональная сторона дела, когда речь идет о семье, пережившей трагический несчастный случай или смерть. Деньги и эмоции редко сочетаются удачно.

Независимый страховой агент, 18 лет, Макаллен, Техас

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

У потребителей появятся более широкие возможности для приобретения страховки. Например, они смогут это сделать в своем банке. Тогда им придется выбирать между ценой и личными отношениями со своим давним агентом, специализирующимся только в страховом бизнесе.

Страховой агент, 9 лет, Хантсвилл, Алабама

Технологии будут продолжать оказывать влияние на практику нашей работы. Правда, это палка о двух концах. Технологические новшества существенно уменьшили количество документации, что позволило страховым агентам лучше отслеживать состояние дел большинства их клиентов. Но в то же время Интернет зачастую влияет на способы приобретения пользователями страховой продукции. Многие полисы, особенно автомобильного страхования, теперь продаются компаниями напрямую, без посредничества агентов.

Страховой агент, 15 лет, Бойсе, Айдахо

Возрастет необходимость в более разностороннем образовании, особенно для многопрофильных страховых агентов. Банки с успехом выходят на рынок страховых услуг, и если вы хотите удержать своих клиентов, а также привлечь новых, вам нужно быть осведомленным о широком спектре продукции, в особенности финансового характера.

Независимый страховой агент, 8 лет, Мертл-Бич, Южная Каролина

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Да. За время своего более чем 20-летнего нахождения в страховом бизнесе мне удалось создать замечательную команду. Это обстоятельство позволяет мне сейчас значительную часть своего рабочего времени вращаться в деловых кругах нашего страхового сообщества, выстраивая отношения, которые в дальнейшем могут стать полезны для моего бизнеса.

Владелец независимого страхового агентства, 24 года, Кливленд, Теннесси

Не в полной мере. Большинство дней я провожу, занимаясь страхованием владельцев бизнеса. Я бы предпочел тратить время на собственное дело, например, открыть свой магазинчик, куда люди могли бы прийти за продуктами или другими товарами. Что касается моей жизни как страхового агента, то сегодня она ничем не отличается от жизни других людей моей профессии. А могла бы отличаться, имей я собственный бизнес.

Страховой агент, 8 лет, Блумингтон, Индиана

Страховой бизнес обеспечил мне неплохой уровень жизни. Это не идеальная профессия, но с ее помощью можно стать успешным человеком, поскольку, пока существует цивилизация, всегда будут присутствовать какие-то риски, и их следует избегать или сводить к минимуму. Если бы мне пришлось начинать все заново, я бы опять обратился к своему нынешнему занятию.

Независимый страховой агент, 18 лет, Каламазу, Мичиган

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Я в страховом бизнесе относительно недавно и потому не сразу разобрался в том, какие продукты я могу продавать наиболее эффективно, дабы с толком использовать свое рабочее время. В конце концов я понял, что продажа страхования жизни не для меня. Куда больше я преуспел в продаже страховок на дома и машины. Теперь, сориентировавшись в тонкостях профессии и в самом себе, я пришел к выводу, что вновь бы избрал эту деятельность.

Страховой агент, 3 года, Тигард, Орегон

Да. Не так много профессий имеется на свете, где можно однажды посеять семена и пожинать плоды в течение многих лет. Остаточный доход — великая вещь!

Независимый страховой агент, 17 лет, Литл-Рок, Арканзас

Система страхования дает вам возможность иметь прибыльную в финансовом отношении профессию, даже в том случае, если вы не окончили медицинский или юридический институт и не имеете склонности к инженерии. Здесь необязательно блистать, достаточно быть умным. Для того чтобы стать успешным человеком в этом бизнесе, необходимо иметь деловую хватку, научиться себя подавать при первой же встрече и проявлять отзывчивость к нуждам своих клиентов.

Агент по страхованию жизни, 12 лет, Бельвью, Вашингтон

Карьера в области наук о Земле

Если вы хотите быть геологом

Большинство людей мыслит в терминах нефтяной индустрии, горнодобывающей промышленности или же как сотрудники правительственных учреждений. Вы же, получив степень магистра, сможете, помимо других вещей, изучать дно океана, мировой океанический бассейн и континентальные шельф, в качестве морского геолога, эволюцию Солнечной системы, будучи геологом планетарным, или же состояние ледников и ледяных щитов как специалист по ледниковым явлениям. Ваша судьба как геолога может оказаться обычной, приземленной, а может стать исключительной в своем роде — все зависит только от вас.

Геологией называют научное направление, занимающееся происхождением, историей и структурой Земли — ее составом и происходящими в ней процессами. Слово «геология» происходит от двух греческих слов — ge (земля) и logos (знание). Геологи определяют нахождение полезных ископаемых и помогают в их разработке. В число полезных ископаемых входят нефть, природный газ, уголь, металлы (такие как железо, медь и уран), драгоценные камни и минералы (например, слюда, кварц, фосфат и кремний). Кроме того, в нашем перенаселенном и загрязненном мире геологи являются неотъемлемыми участниками мониторинга состояния окружающей среды.

Основные геологические концепции, касающиеся вопросов происхождения Земли, датируются временами древней Греции. Термин «геология» был впервые употреблен в 1778 году, когда развитие горного дела в XVIII веке создало экономическую мотивацию для систематического и детального изучения состава земных пластов. Чарльз Лаелл опубликовал «Принципы геологии» в 1830 году. В течение XIX века Канада, Австралия, Великобритания и Соединенные Штаты финансировали геологоразведочные изыскания, которые привели к составлению геологических карт обширных районов земного шара. Стратиграфическая колонка[20] также была разработана в XIX веке, что явилось значительным достижением, поскольку при помощи данного метода, путем распределения по разным временным интервалам и в стратиграфической последовательности, определяется относительный возраст горных пород. Это открытие способствовало установлению консенсуса в отношении геологической датировки Земли (возраст которой, между прочим, около 4,6 млрд лет). В начале XX века геологи разработали теорию дрейфа континентов, которая в 1960-х годах была заменена современной концепцией тектоники плит.

В наше время в геологии используется более комплексный подход, охватывающий все планетарные процессы, в том числе происходящие в атмосфере, биосфере и гидросфере. Этому способствовало быстрое развитие спутниковой фотографии. Изображения, полученные с орбиты, позволили улучшить геологическое картирование, повысить точность определения местоположения природных ресурсов и прогнозирования стихийных бедствий, вызываемых смещением пород.

Большинство современных геологов проводят изыскания в интересах либо бизнеса, либо правительств; чисто научных исследований мало. Промысловые геологи в поисках месторождений нефти и газа составляют карты дна океанов и поверхности; из-за оскудения известных месторождений эта деятельность становится жизненно необходимой. Инженеры-геологи фокусируются на гражданской и экологической инженерии, консультируя строителей крупных объектов и оказывая помощь в случае экологических катастроф. Гляциологи изучают и интерпретируют состояние льдов, а также движение ледников и таянье ледяных щитов, которое сейчас происходит весьма интенсивно. Сейсмологи расшифровывают данные сейсмографов и других геофизических инструментов, чтобы изучать и, хочется верить, предсказывать землетрясения и зарождение цунами, что может спасти немало человеческих жизней.

Некоторые геологи работают на государственные и федеральные органы, осуществляющие исследовательскую и картографическую деятельность, в то время как другие служат в правительственных структурах, занимающихся наблюдением за горнодобывающей и другими потенциально опасными для окружающей среды отраслями промышленности.

Более сотни институтов предлагают четырех- или пятилетние курсы обучения на бакалавра геологических наук. Многие геологи перед началом трудовой деятельности предпочитают получить магистерскую степень. В отличие, скажем, от чисто инженерных профессий, где требуется не менее пяти лет работы по специальности до получения статуса «профессионального инженера», «профессиональным геологом» (PG) можно стать, не имея профессионального стажа. Профессиональный геолог имеет право утверждать официальные коррективы и другие геологические отчеты

Людям, которым нравится работать на свежем воздухе, заниматься полевыми исследованиями и трудиться в коллективе, профессия геолога, несомненно, придется по душе. Геологи на регулярной основе сотрудничают с другими специалистами, такими как инженеры, химики и почвоведы. Отличие почвоведов от геологов заключается в том, то первых интересуют в основном только поверхностные слои, тогда как геологи изучают строение Земли в целом.

В курс обучения, помимо других предметов, входят физическая геология, минералогия, петрология (наука о горных породах), палеонтология, геохимия и гидрология. Наличие хороших математических и компьютерных навыков имеет большое значение, поскольку теперь в геологии активно используются компьютерное моделирование и цифровая картография, наряду с технологиями GIS (глобальная информационная система) и GPS (спутниковая система навигации).

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, в Соединенных Штатах работает около 30 тыс. геологов. Однако с учетом всех профессий, относящихся к наукам о Земле (таких как геоморфология, геофизика, гидрология, морская геология, планетарная геология и вулканология), это число составляет более 100 тыс. человек, в соответствии с данными Национального научного фонда.

Требования к образованию. Необходима степень бакалавра геологии или геофизики. Многие выпускники решают получить степень магистра со специализацией в одной из вышеназванных областей. Сейчас геологов выпускают и лицензируют 28 штатов. В большинстве из них для получения лицензии нужно сдать государственный экзамен по основам и практике геологии, который был разработан и проводится Национальной ассоциацией государственного совета геологии (ASBOG).

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, средний ежегодный доход геологов составляет $68 730; его уровень варьируется от $37 700 до $130 750. Те, кто работает в госучреждениях, традиционно получают более низкие зарплаты, в отличие от занятых в частном секторе или владельцев собственных консалтинговых фирм.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Мое представление о профессии было, в широком смысле, сформировано институтским научным сообществом, увлеченным составлением предсказаний о геологическом поведении Земли и общими рассуждениями относительно возможности достижения баланса между мировыми потребностями в природных ресурсах и сохранением экосистем. В действительности моя работа оказалась куда более специализированным и зависимым от денежных обстоятельств ремеслом, поскольку компании все чаще используют геологов для мониторинга все возрастающего количества экологических нормативов.

Инженер-геолог, 10 лет, Такер, Джорджия

Я представлял, чем буду заниматься, но не в полной мере осознавал меру своей служебной ответственности. Как у профессионального геолога, у вас есть право подписи данных, пересылаемых в государственные регулирующие органы. А в институте этим реалиям нашей профессии вообще не уделяется должного внимания.

Профессиональный геолог, 5 лет, Хувер, Алабама

Стержень профессии геолога — это полевые работы, результаты которых являются основанием для принятия серьезных решений. До тех пор, пока вы сами не займетесь сбором образцов или мониторингом грунтовых вод из контрольных скважин или получением данных, позволяющих отслеживать качество выбросов в атмосферу, вы не получите верного представления о повседневных буднях геолога.

Профессиональный геолог, 7 лет, Мизула, Монтана

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

На пять. Без практики, то есть полевых работ, включающих в себя как исследовательские, так и восстановительные направления, труд геолога воспринимается как абстрактное понятие.

Инженер-геолог, 3 года, Оклахома-Сити, Оклахома

На шесть.

Промысловый геолог, 12 лет, Хьюстон, Техас

В отношении общей научной базы поставлю девятку. Что касается практики — четверка. Должно быть больше полевых работ. Обязательная интернатура была бы плюсом.

Гидролог, 4 года, Таксон, Аризона

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Какое огромное значение придается твоему мнению. Например, оно может стать ключевым, если речь заходит об экономических санкциях или приостановке работ на объекте.

Геолог федерального агентства, 2 года, Чарльстон, Западная Виргиния

Насколько разнообразна и многогранна наша профессия. Большинство людей мыслит в масштабах нефтяной индустрии или горнодобывающей промышленности или же как сотрудники правительственных учреждений. Вы же, получив степень магистра, сможете, помимо прочего, изучать дно океана, мировой океанический бассейн и континентальные шельфы в качестве морского геолога, эволюцию Солнечной системы, будучи геологом планетарным, или движение ледников или таянье ледяных щитов как специалист по ледниковым явлениям. Ваша судьба как геолога может оказаться обычной, приземленной, а может стать исключительной в своем роде, — все зависит только от вас.

Морской геолог, 6 лет, Новый Орлеан, Луизиана

Оказалось, что довольно сложно совмещать свою тягу к полевым работам и стабильно высокий уровень дохода. Исторически сложилось так, что лучше всего оплачиваются изыскания в нефтедобывающей отрасли.

Промысловый геолог, 16 лет, Бомонт, Техас

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

Зависит от потребностей наших клиентов. Затраты времени варьируются от 40 до 50 часов в неделю. Если же приплюсовать сюда вероятные разъезды, то может получиться сильно больше.

Профессиональный геолог, 7 лет, Денвер, Колорадо

Меняется от месяца к месяцу. У меня может быть проект, требующий от одной до двух недель полевых изысканий. А бывает, что я днями сижу в офисе с восьми до пяти. В среднем, вероятно, выходит около 50 часов в неделю.

Инженер-геолог, 11 лет, Форт-Коллинс, Колорадо

Когда я занимался исключительно полевыми работами, связанными с восстановительными процедурами, то работал по 12 часов в сутки. Теперь в качестве руководителя проекта я могу позволить себе более комфортные условия — 8–10 часов работы в день.

Профессиональный геолог, 15 лет, Лас-Вегас, Невада

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Крупнейшим работодателем для геоученых традиционно считается нефтяная индустрия. Наличие рабочих мест или, наоборот, отсутствие вакансий в данной отрасли в свою очередь напрямую зависит от цен на нефть. Сейчас, когда они на рекордно высоком уровне, активный поиск новых месторождений способствует появлению новых рабочих мест, повышению зарплат и профессиональному росту.

Промысловый геолог, 8 лет, Хьюстон, Техас

Если вы работаете на фирму, занимающуюся экологическими проблемами, то в качестве продвижения там рассматривается переключение с полевых работ на управление проектами. При том условии, что ваша фирма продолжает расти, возможности для карьерного роста всегда присутствуют.

Профессиональный геолог, 11 лет, Солт-Лейк-Сити, Юта

Как сотрудник международной фирмы, в которой работает 700 человек, занятых в самых разных сферах охраны окружающей среды, я решил, что буду считать для себя продвижением появление новых проектов, основанных на моей экспертизе, которая в свою очередь базируется на результатах проведенных мною полевых работ.

Профессиональный геолог, 12 лет, Брентвуд, Теннесси

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Мой день, когда я работаю в поле, состоит из сбора и мониторинга данных, консультирования инженеров-буровиков на основе разработанных методик, представления геологических отчетов, а также совещаний с другими специалистами, например почвоведами, геохимиками, гидрологами или инженерами-экологами.

Профессиональный геолог, 8 лет, Форт-Коллинс, Колорадо

Мои дни как специалиста, работающего на государственные контролирующие органы, посвящены надзору за деятельностью предприятий горнодобывающей отрасли, других промышленных или химических объектов на предмет нарушения ими экологической безопасности. Надо сказать, я не считаюсь самым популярным человеком в окру@ге.

Геолог федерального агентства, 18 лет, Сакраменто, Калифорния

Как руководитель проекта я занимаюсь анализом данных, получаемых от полевых геологов, работающих под моим началом. Он может состоять в определении геологических рисков, связанных с конкретными видами промышленной деятельности, работами по удалению изношенных участков трубопроводов или восстановлению целостности резервуаров бензоколонок, содержащих горюче-смазочные вещества.

Инженер-геолог, 14 лет, Даллас, Техас

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Возможность использовать свои научные знания на благо всего человечества. Геологи имеют самое непосредственное отношение к обеспечению источниками энергии растущего населения планеты.

Промысловый геолог, 9 лет, Хьюстон, Техас

Принимать непосредственное участие в деле спасения и охраны нашей хрупкой среды обитания.

Сейсмолог, 6 лет, Сан-Диего, Калифорния

Проводить большую часть дня на свежем воздухе и, не превратившись в одного из «пиджаков», оставаться практикующим ученым.

Морской геолог, 12 лет, Майами, Флорида

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Поездки. Когда вы одиноки, путешествия, скорее, доставляют удовольствие. Но если у вас появляется семья, то приоритеты меняются. Конечно, все зависит от того, где вы живете, но, в целом большинство исследовательских и восстановительных работ проводятся там, где находятся крупные производственные объекты, очистные сооружения, трубопроводы, электростанции и т. п. Так что периодически приходится проводить в отлучках неделю, а то и две.

Профессиональный геолог, 8 лет, Боулдер, Колорадо

Непонимание со стороны большинства людей смысла нашей работы. Общественность и даже многие профессионалы не замечают прямой связи между энергетическими потребностями или экологическими проблемами и геологией как наукой.

Промысловый геолог, 4 года, Мидленд, Техас

Восприятие геологии (со стороны бизнеса и даже правительственных структур) лишь в качестве прикладной дисциплины. Хотя такое отношение постепенно меняется в связи с повышением экологической сознательности, тем не менее власти муниципалитетов и штатов не считают мониторинг окружающей среды приоритетной областью деятельности. Редко встретишь геолога и в руководстве частной многопрофильной инженерной фирмы.

Инженер-геолог, 17 лет, Честнат-Хилл, Массачусетс

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Роль геологии все больше возрастает по мере того, как усиливается беспокойство по поводу глобального потепления и повышения уровня мирового океана.

Гляциолог, 7 лет, Вашингтон, округ Колумбия

Всеобщее признание геоученых в качестве экспертов в том, что касается мониторинга, исследований и восстановления окружающей среды, по мере ужесточения наказаний за экологические преступления.

Геолог федерального агентства, 15 лет, Портленд, Орегон

По мере того как известные месторождения истощаются с пугающей быстротой, активность в поиске новых нефтеносных районов будет только усиливаться. А решение данной проблемы будет зависеть именно от геологов.

Промысловый геолог, 12 лет, Даллас, Техас

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Поначалу удовлетворяла, поскольку в поисках нефтяных месторождений я имел возможность исколесить весь мир. Но после стольких лет работы в полевых и зачастую опасных условиях, которые раньше воспринимались лишь как увлекательное приключение, я готов переложить эту обязанность на плечи более молодого коллеги.

Промысловый геолог, 19 лет, Арлингтон, Техас

Будучи молодым геологом, я считаю, что моя профессия приобретает все больший вес, поскольку мы пытаемся соблюсти баланс между энергетическими потребностями человечества и сохранением нашей планеты.

Морской геолог, 3 года, Корпус-Кристи, Техас

По мере того как усиливается общий дисбаланс мировой экосистемы, я придаю своей работе по мониторингу геологических изменений еще большее значение, поскольку она позволяет улучшить точность предсказания возникновения цунами и усовершенствовать систему предупреждений.

Сейсмолог, 10 лет, Менло-Парк, Калифорния

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Да. Но я бы продолжил обучение в институте, обратившись к теме сокращения ледникового покрова, что является сейчас наиболее актуальной проблемой.

Профессиональный геолог, 14 лет, Редмонд, Вашингтон

Нет. Я бы занялся обычной инженерной деятельностью, позволяющей вести предсказуемый, размеренный образ жизни. Кроме того, она является более востребованной на рынке труда.

Профессиональный геолог, 9 лет, Рестон, Виргиния

Да. Мне нравится заниматься исследованиями и собирать для них данные на месте. Я не из тех, кто будет счастлив, работая где-то внутри небоскреба.

Инженер-геолог, 7 лет, Форт-Коллинс, Колорадо

Если вы хотите стать почвоведом

Роль почвоведов становится все более значимой с увеличением количества используемой земель и растущим пониманием необходимости сбережения и защиты почвы, воды и других природных богатств. Со временем спрос на информацию, касающуюся состояния природных ресурсов, будет только повышаться.

Наша жизнь практически полностью зависит от качества почвы, хотя мы редко задумываемся об этом. Почва — ресурс для растений, то есть нашей продовольственной базы, но она также является опорой для наших построек и средой для утилизации отходов. Она транспортирует и сохраняет воду и другие питательные вещества, имеющие важнейшее значение для всей биосферы. С исторической точки зрения, распределение и качество почв повлияло на распространение растений, животных и людей по планете. И сегодня, с увеличением нагрузки на землю, роль почвоведов становится все более важной.

Во все времена находились люди, должным образом оценившие значение почвы. Томас Джефферсон однажды заявил: «Сама цивилизация покоится на земле», а Махатма Ганди предостерег: «Забыть, как ухаживать за землей, — это значит забыть себя». Сегодня, когда наша планета переживает наиболее серьезные за много тысячелетий климатические изменения и сопутствующую им эрозию почв в наиболее пригодных для земледелия районах мира, слова Джефферсона и Ганди определенно кажутся пророческими.

Но что же такое почва?

Автором одной из ранних концепций почвы был немецкий химик Юстус фон Либиг (1803–1873). Он определил ее как более-менее статичное хранилище питательных веществ для растений. Это утверждение привело к возникновению теории пищевого баланса: растения забирают из почвы питательные вещества, которые затем возвращаются обратно в виде навоза, извести и удобрений. Геологи понимают почву как смесь различных раздробленных горных пород — гранита, песчаника и других, — сформировавших различные формы рельефа, такие как ледниковые морены, аллювиальные равнины, лёсс и морские террасы.

В 1870 году русский ученый В. В. Докучаев утвердил почвоведение в качестве естественной науки. Он предположил, что почва — это природное тело, обладающее собственным генезисом, объект, в котором происходят сложные и многообразные процессы, каждый из которых является результатом уникального сочетания климата, живой материи, материнской породы, рельефа и времени. В 1930-е годы К. Ф. Марбут адаптировал эту концепцию к условиям Соединенных Штатов, подчеркнув, что классификация почв должна основываться на морфологии (учение о форме и структуре организмов в целом), а не на теориях генезиса почвы. Большинство тогдашних исследований в этой области были нацелены на улучшение точности прогнозирования урожайности.

В 1950-е и 1960-е годы увеличиваются масштабы несельскохозяйственного использования земли. Правительство Соединенных Штатов для более полного удовлетворения потребностей как сельского хозяйства, так и несельскохозяйственных пользователей создало новую систему классификации почв, разработанную под руководством Гая Сита, который в 1975 году опубликовал книгу по систематике почв: «Базовая система классификации почв для проведения и интерпретации почвенных исследований». С тех пор система Смита легла в основу классификации почв по всему миру.

В наше время почвоведение развилось в энвиронику[21], определяющую почву как природный ресурс. Она занимается исследованием почвообразования, классификацией и картированием; определением физических, химических, биологических и плодородных свойств почвы; изучением влияния на почву человеческого фактора (вопросами сохранности почв, землепользования, качества воды, а также утилизации отходов). Работа почвоведа включает в себя сбор данных о почве, консультации, исследования, оценки, интерпретации, планирование и проведение инспекций. Типы почв многообразны, и потому почвоведы работают во всех точках земного шара.

Чтобы преуспеть в области почвоведения, вам необходимо иметь хорошую наблюдательность, любить естественные науки и математику, предпочитать работать на свежем воздухе, стремиться стать участником экологических исследований и не бояться принимать решения. Для того чтобы заниматься этой деятельностью, вам следует получить степень бакалавра почвоведения, что подразумевает предварительное изучение биологии почв, химии почв, классификации почв, морфологии почв, картографии, принципов сохранения почв и управления ими, плодородности почв и физики почв. Многие почвоведы служат в федеральных органах — Национальной службе сохранения природных ресурсов, Государственном агентстве природных ресурсов, отделах здравоохранения всех типов и соответствующих окружных организациях. Можно также найти работу в частном секторе; например, гидрологи как специалисты по заболоченным территориям или по качеству почвы/воды имеют хорошие перспективы для получения места в многопрофильных инженерных фирмах.

Кроме того, почвоведы могут быть сертифицированы как «профессиональные почвоведы» и открыть собственный консультационный бизнес для предложения услуг разработчикам, строителям, домовладельцам, фермерам, инженерам и архитекторам. Чтобы пройти сертификацию, почвоведам необходимо сдать ряд государственных экзаменов, а чтобы получить к ним допуск, они должны иметь несколько лет опыта работы в данной области под руководством профессионального наставника.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, имеется 32 тыс. ученых, занимающихся вопросами сохранения окружающей среды; сюда входят также почвоведы и лесники. Каждый третий из них работает на федеральное правительство.

Требования к образованию. Для работы почвоведом требуется иметь степень бакалавра почвоведения. Выпускники должны несколько лет проработать под руководством профессионального почвоведа (точные сроки меняются от штата к штату), а затем они могут сдать серию государственных экзаменов, чтобы получить лицензию «профессионального почвоведа».

Средний уровень заработной платы. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, средний ежегодный доход ученых, занимающихся сохранением окружающей среды, составляет $52 480; его уровень варьируется от $30 740 до $78 470. В 2007 году канал CNN Money сообщил, что средняя зарплата почвоведа в Соединенных Штатах была $58 723. Традиционно в частном секторе даже в начале карьеры почвовед получает больше, чем в правительственных организациях.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Что касается полевых работ, то мои ожидания в этом отношении практически полностью оправдались, поскольку в институтские годы мы всем факультетом не единожды участвовали в полевых изысканиях.

Почвовед, 3 года, Сидар-Рапидс, Айова

В целом мои представления о профессии соответствовали реальному положению вещей, однако меня сильно удивили принципы поведения и бюрократия, которые царят правительственных учреждениях и проявляются во всей своей красе по отношению к новичку, только что устроившемуся на службу.

Почвовед, 2 года, Лоуренс, Канзас

По окончании обучения я осознавал, какие требования ко мне будут предъявляться как к ученому. Но вот о чем я никак не мог знать заранее, так это о существовании в частном секторе определенной командной иерархии. Оказывается, почвоведы, работающие в крупной инженерной фирме, по сравнению с инженерами, ландшафтными дизайнерами и топографами, там находятся в самом низу «пищевой цепочки».

Почвовед, 5 лет, Декейтер, Джорджия

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

С точки зрения требований, предъявляемых к профессиональным знаниям, — на восемь или девять.

Почвовед, 2 года, Франкфорт, Кентукки

Институт мне дал очень хорошую подготовку в плане физиографии и геоморфологии.

Почвовед, 8 лет, Остин, Техас

Если вы в полной мере воспользуетесь возможностями, предоставляемыми этими курсами, то почти наверняка покинете институт превосходным специалистом, сознающим важность выбранной профессии в деле охраны окружающей среды. Теперь все зависит только от вашей способности перевести полученные знания в практическую плоскость. Но этого можно достичь только на основе ежедневной практики.

Почвовед, 4 года, Ноксвилл, Теннесси

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Как мало среднестатистический человек знает о почве и ее значении в жизни общества, а также мизерное количество женщин, имеющих эту профессию.

Почвовед, 2 года, Роанок, Виргиния

Тот факт, что некоторые очень умные профессионалы — инженеры, архитекторы и коммерческие подрядчики — не уделяют большого внимания геоморфологии почв при строительстве крупных объектов.

Почвовед, 11 лет, Витон, Мэриленд

Уровень денежных махинаций, сопутствующий распределению бюджетных средств, которые направляются на сохранение почвенных ресурсов. Например, после урагана Катрина многие штаты и округа настаивали на выделении дополнительных финансов для приведения в порядок и ревизии своих сельскохозяйственных угодий. Прежние карты большинства этих областей, примыкающих к заливу, устарели буквально за несколько дней из-за изменения местоположения почв. Однако первоначальные денежные средства, выделенные для этих серьезно пострадавших областей, были уже истрачены на какие-то локальные проекты согласно указаниям местных властей.

Почвовед, 6 лет, Джексон, Миссисипи

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

По-разному, но в среднем 40–45.

Почвовед, 12 лет, Саванна, Джорджия

Это зависит от того, какой объем картирования почв мне нужно выполнить, а также от погоды.

Почвовед, 4 года, Августа, Джорджия

Являясь частным консультантом в области почвоведения, я строю свое расписание исходя из количества проектов, над которыми работаю в данный момент, а также из их масштабов и сложности. Если застройщик задумал строительство на 50 участках земли, где нет доступа к общему коллектору и потому там требуется отдельная система канализации, он не сможет продать ни одного из этих участков, пока почвовед не даст заключения о возможности ее создания, основываясь на данных о степени фильтрации почв. Также состояние почвы определяет и размер будущего дома, поскольку от этого зависит уровень использования частных систем канализации.

Почвовед, 17 лет, Мемфис, Теннесси

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Если вы работаете на Национальную службу сохранения ресурсов, то у вас, в принципе, есть возможность для продвижения, поскольку многие тамошние почвоведы и специалисты по охране природы уже приближаются к пенсионному возрасту. Однако развитию вашей карьеры могут серьезно мешать всякого рода интриги и закулисные комбинации.

Почвовед, 8 лет, Топика, Канзас

Почвоведение не слишком котируется на частном секторе рынка, так что свою удачу лучше ловить в правительственных структурах. Плюс государственные социальные льготы обычно превосходят аналогичные у частников, и уж если вам удалось поступить на службу в госучреждение, а затем, набравшись достаточного опыта, сдать лицензионный экзамен, то увольнение вам не грозит. Однако по причине огромного дефицита государственного бюджета ваш оклад на протяжении некоторого времени будет оставаться невысоким.

Почвовед, 11 лет, Метаири, Луизиана

Я обнаружил, что выгоднее всего совмещение. В качестве лицензированного почвоведа вы можете всю неделю работать на правительственные агентства, а в выходные — заниматься тестированием почвы для частных застройщиков и в итоге получать превосходный доход.

Почвовед, 15 лет, Рим, Джорджия

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Расписание моего дня зависит от начальства многопрофильной инженерной фирмы, на которую я работаю. Я получаю образцы почвы для анализа и профилирования; встречаюсь с геологами, чтобы рассмотреть геоморфологию намеченного места для будущего строительства, или с инженерами, чтобы обменяться мнениями об уплотнении определенных почв, или с ландшафтными архитекторами, чтобы обсудить вопросы дренажа и структуры участка. Также я занимаюсь созданием карт и почвенных отчетов для представления их клиенту или в регулирующие органы.

Почвовед, 7 лет, Шарлотт, Северная Каролина

Мои дни проходят по-разному. Время от времени мне приходится лично заниматься получением образцов почв, и тогда весь день проходит под палящим солнцем, в условиях жары и влажности. В другие дни я работаю в офисе, где выполняю ежеквартальное картографирование, используя полученные мною данные. Провожу также встречи с местными землевладельцами, консультируя их по вопросам почв, севооборота или дренажа.

Почвовед, 4 года, Литтл-Рок, Арканзас

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Практическая реализация моих знаний. Я оказываю конкретную помощь другим людям в решении вопросов, относящихся к их будущему дому или сельхозугодиям.

Почвовед, 5 лет, Лафейетт, Индиана

Не нужно сидеть за столом каждый день.

Почвовед, 16 лет, Джоплин, Миссури

Работа на природе и помощь людям в выборе экологически безопасного места.

Почвовед, 8 лет, Шайенн, Вайоминг

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Работа с буром на протяжении целого дня наряду с проведением необходимых анализов почв. Это здорово изматывает.

Почвовед, 3 года, Хаттисберг, Миссисипи

Засилье политики: офисная политика, политика округа, политика области и федеральная политика. Это почти сродни чуду, когда какой-либо проект удается довести до конца.

Почвовед, 11 лет, Дублин, Огайо

Недостаток уважения, который мы, почвоведы, ощущаем. Люди не понимают всей важности нашей работы.

Почвовед, 7 лет, Саут-Бенд, Индиана

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Роль почвоведов становится все более значимой с увеличением количества используемых земель и растущим пониманием необходимости сбережения и защиты почвы, воды и других природных богатств. Со временем спрос на информацию, касающуюся состояния природных ресурсов, будет только повышаться.

Почвовед, 5 лет, Хантсвилл, Алабама

Картография городских и пригородных районов — а не только сельскохозяйственных угодий и целины, доступной для застройки, — постепенно станет нормой, что поспособствует более тщательной оценке антропогенных изменений.

Почвовед, 12 лет, Фредерик, Мэриленд

Применение высоких технологий в повседневной работе почвоведа — комбинированное использование GPS (спутниковой системы навигации), GIS (глобальной информационной системы), стереоскопического (3D) изображения и программного обеспечения ArcView (того, что содержит полный набор инструментов для картографирования и проведения анализа, а также для простого редактирования и геообработки).

Почвовед, 11 лет, Бойсе, Айдахо

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Я могу ходить в синих джинсах, водить грузовик и в то же время пользоваться новейшими технологиями GIS и GPS. Такое вот приятное сочетание повседневной деятельности с достаточным количеством еще не решенных задач стимулирует ваш интерес к науке.

Почвовед, 5 лет, Уилкес-Барр, Пенсильвания

В соотношении примерно пять к десяти. Мы не получаем заслуженного признания или вознаграждения, соответствующего уровню нашей квалификации, но повседневная работа мне нравится.

Почвовед, 14 лет, Боулинг-Грин, Кентукки

Мне нравится моя работа из-за того, что она позволяет использовать имеющиеся у меня научные знания во благо окружающей среды. Но я бы считал свою профессию еще более достойным занятием, если бы не ведал о существовании немалого количества связанных с нею людей, просто дожидающихся пенсии или выплаты жалования.

Почвовед, 4 года, Сент-Джозеф, Миссури

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

В работе на природе есть нечто умиротворяющее. Пребывание на свежем воздухе, в лесу или в поле наедине с самим собой смягчает мою душу. Я вспоминаю о людях в небоскребах, в метро, в автомобильных пробках и понимаю, что сделал в своей жизни правильный выбор.

Почвовед, 7 лет, Фейетвилл, Северная Каролина

Нет. Лучше бы я занялся садово-парковой архитектурой. Времени на получение степени затрачивается столько же, а заработки там гораздо выше.

Почвовед, 11 лет, Киркленд, Вашингтон

Являясь частью окружающего мира и в то же время имея академическое образование и накопленный опыт, я могу в полной мере оценить взаимосвязь между человеческими деяниями и их последствиями для нашей планеты. Мои знания позволяют мне давать такие советы, следование которым окажет благотворное влияние на последующие поколения.

Почвовед, 5 лет, Спрингфилд, Орегон

Карьера в области искусств и средств массовой информации

Если вы хотите стать телерепортером

Роль современного телевидения стремительно меняется, поскольку Интернет все больше используется в качестве основного поставщика новостной информации. Традиционные, привязанные к определенным часам трансляции новостей постепенно уступают свое место сетевому способу подачи материала, позволяющему пользователям самостоятельно выбирать, что именно смотреть и когда.

Еще лет пять назад тележурналисты были теми людьми, кто доставлял нам новости со всего света. Мы смотрели новостные программы до и после работы, а иногда еще и перед сном, чтобы быть в курсе всех событий минувшего дня. Доходило до того, что некоторые телеведущие воспринимались нами как члены семьи.

Но время, когда мы получали ежедневные новости только через ТВ и из газет, уже в прошлом. Все больше людей теперь черпают сведения из Интернета. Подключившись к Сети, они могут находить интересующую их и весьма разнообразную информацию (в таких категориях, как «Новости», «Анонсы », «Спорт», «Товары», «Необычное», «Форумы» и т. д.), причем она постоянно обновляется, так что при желании можно отслеживать развитие событий в оперативном режиме. Поток сообщений, теперь доступный через Интернет, сделал слияние сетевой и телевизионной форм подачи информации делом ближайшего будущего. Неважно, находится экран в гостиной или в ноутбуке, мы сможем получать доступ к каким угодно репортажам онлайн, вместо того чтобы дожидаться выпуска новостей в отведенное время.

Столкнувшись с конкуренцией со стороны новостных сайтов Интернета, телеканалы начали создавать собственные, тщательно разработанные веб-сайты, на которых сенсационные новости появляются с точностью до минуты. Многие местные телеканалы даже стали предоставлять возможность получения обновляющихся текстовых сообщений, относящихся к злободневным вопросам. Во многом эти перемены вызваны рекламными вложениями. По мере того как все больше людей подключается к Интернету, рекламодателям становится выгодно размещать свои призывы там, где есть аудитория, сравнимая численностью с телевизионной.

Что означает эта «смена декораций» в области медийных новостей для тех, кто хочет стать телеведущим или корреспондентом? Что касается образования, то наибольшие шансы здесь у соискателей, имеющих степени в области тележурналистики или телекоммуникаций, хотя никаких особых требований для того, чтобы стать телеведущим, нет.

Вам также потребуются хорошие журналистские навыки, ибо необходимо уметь своевременно отслеживать информацию, а затем быстро сортировать ее по степени важности и силе воздействия, поскольку над вами будут висеть конкретные эфирные сроки. Пытливый аналитический ум, способности к исследовательской работе и точной подаче материала также являются очень важными компонентами. Вы должны уметь хорошо писать и представлять технологическую цепочку индустрии новостей на всем протяжении — производство, коммуникации и распространение. И, наконец, вам потребуется разработать имидж человека, уверенного и в озвучиваемом им материале, и в собственном внешнем виде.

В сравнении с другими индустриями, американское телевещание предлагает достаточно ограниченные возможности для трудоустройства, особенно на позиции телеведущих. В значительной степени это обусловлено тем фактом, что существует всего 210 «расчетных рыночных территорий» (DMA). DMA — это регион, в котором население получает один и тот же телевизионный продукт. Данное сегментирование рынка обусловлено привязкой к крупным городам, которые обычно и являются центрами таких регионов. Каждая DMA состоит из округов, в которых наиболее высок рейтинг передач, предлагаемых местными телевизионными станциями. DMA служат в качестве классификатора специфического медиарынка, предназначенного для тех, кто занимается покупкой и продажей телевизионной рекламы. Благодаря на данной системе новоиспеченным телеведущим традиционно предстоит начинать свою профессиональную карьеру, действуя на самых маленьких территориях, однако имея в качестве ориентира более крупные регионы, где зарплаты относительно выше. В ходе этой медленной прогрессии, сопровождаемой частыми переездами с место на место, приличный процент неофитов оставляет телевизионный бизнес в поисках менее яркого, но более стабильного образа жизни.

Ожидания корреспондентов тоже претерпевают изменения. При снижении доходов от рекламы и сокращении бюджетов даже телевизионные станции на крупнейших территориях «оптимизируют» свои новостные и спортивные отделы (открывая при этом новые позиции для веб-мастеров и блогеров компании). Репортерам и телеведущим все чаще предлагается поработать в одиночку (что раньше практиковалось лишь в небольших регионах). Теперь, после того как телевизионных корреспондентов лишили специально прикомандированных к ним операторов, им часто требуется заниматься всем самостоятельно: брать интервью, давать голос за кадром, «добавлять звук», а также доводить репортаж до окончательного вида, который и должен появиться в эфире. Естественно, наиболее высоко ценятся сотрудники, овладевшие всеми вышеперечисленными навыками.

Конечно, в наш информационный век потребность в новостях будет всегда, как и в тех, кто призван собирать и озвучивать эти новости. Но поскольку технологические новшества ведут к изменению способов удовлетворения этого ненасытного желания, телевизионная отрасль также старается следовать в русле происходящих процессов.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, в Соединенных Штатах в настоящий момент 39 тыс. работников эфира. В эту широкую категорию входят дикторы радио, телевидения, внештатные сотрудники, а также частично занятые служащие (составляющие 30 процентов от общего числа). Постоянные сотрудники в отдельную категорию не выделяются. Сюда следует приплюсовать еще около 6 тыс. новостных, погодных и спортивных аналитиков.

Требования к образованию. Для того чтобы стать телеведущим, не требуется специального образования, но степень в тележурналистике или телевещании приветствуется, и притом ожидается, что вы обучались в интернатуре. При наличии в Соединенных Штатах всего 210 «расчетных рыночных территорий» (DMA) конкуренция за то, чтобы стать телеведущими уровня Кати Курик, Брайана Уильямса или Боба Костаса, очень велика.

Средний уровень заработной платы. Стартовая зарплата в телевещании довольно незначительна. Традиционно телеведущий начинает свою работу на небольшом медиарынке и пробивает себе дорогу (иногда на протяжении многих лет) в более благополучные в финансовом отношении регионы. Самые маленькие стартовые зарплаты составляют $20 000; на ведущих рыночных территориях — 10 топ-рынках — постоянные ведущие могут получать зарплаты, выражающиеся в семизначных цифрах.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

В институте вы представляете себя опрашивающим звезд спорта и берущим интервью после важной игры. А реальность заключается в том, что, не пробив себе дорогу в этом бизнесе, вы будете оставаться фигурой за сценой, занимающейся сбором сведений и созданием репортажей для первых лиц канала.

Спортивный репортер, 5 лет, Таллахасси, Флорида

Бизнес в области телевещания оказался куда более сложной штукой, чем я ожидал. Поначалу, когда вы еще не имеете опыта, никто из коллег и пальцем не шевельнет, чтобы помочь вам сделать оптимальные кадры или аудиозапись. Напротив, всегда найдутся более опытные и знающие люди, конкурирующие с вами за то же самое важное интервью.

Новостной репортер, 4 года, Буффало, Нью-Йорк

Во время обучения нас не ставили в известность относительно некоторых специфических особенностей телевещания, которое является неструктурированным и в то же время весьма иерархическим бизнесом. Все время изменяющаяся обстановка а мире требует от вас как от репортера чрезвычайной профессиональной гибкости, а вопросы о предоставлении эфирного времени решаются внутри компании с диктаторской жесткостью. Объем проделанной работы вовсе не гарантирует ее попадания на телеэкраны.

Новостной репортер, 6 лет, Харрисбург, Пенсильвания

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

Тройка. Большинство основ было усвоено в интернатуре, а все остальное я познал, пройдя через горнило реальной работы.

Спортивный обозреватель выходного дня, 6 лет, Чарльстон, Южная Каролина

Основам работы репортера вас учат в институте, но наиболее эффективным средством, с точки зрения подготовки к будущей работе, является стажировка на телестанции.

Спортивный обозреватель/репортер, 7 лет, Колорадо-Спрингс, Колорадо

Есть много черновой работы, необходимой для создания репортажа или видеоряда, которой в институте не обучают. Плюс неплохо бы научиться работать в команде, поскольку подготовка к выходу в эфир требует сотрудничества с большим количеством людей самых различных специальностей.

Новостной репортер, 9 лет, Луисвилл, Кентукки

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Количество людей, привлекаемых для создания хорошего репортажа. Телевидение — это процесс, основанный на изображении и восприятии, но не менее важным делом является умение правильно подать имеющиеся факты.

Новостной репортер, 10 лет, Тампа, Флорида

Удивило, что при найме на работу предпочтение далеко не всегда отдается соискателю с лучшими профессиональными качествами. К примеру, не отличающиеся выдающимися способностями женщины имеют больше шансов заполучить место репортера/телеведущего, чем квалифицированные мужчины, поскольку фокус-группы, занимающие исследованиями в области медиа-рынка, проинформировали телевизионные станции о том, что люди предпочитают смотреть новости, когда их читает привлекательная женщина. Таким образом, в данном случае все решает не содержание, а внешность.

Спортивный обозреватель/репортер, 8 лет, Хантсвилл, Алабама

Низкая оплата в первые десять лет работы. Телевидение — профессия нарциссическая, и до тех пор, пока множество молодых людей будет продолжать мечтать оказаться по ту сторону экрана, приток новых талантов в этот бизнес не оскудеет. Здесь срабатывает логика спроса-предложения, в чистом виде. Зачем много платить опытному телеведущему, если его всегда можно заменить кем-то, кто охотно начнет работать за копейки?

Бывший ведущий утреннего шоу, 12 лет, Остин, Техас

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

50–60.

Спортивный обозреватель выходного дня, 9 лет, Батон-Руж, Луизиана

45 часов.

Новостной репортер, 14 лет, Спокан, Вашингтон

Я ожидал, что мне придется много времени проводить на работе, однако до сих пор не могу привыкнуть к тому, что в дни крупных спортивных событий (а их за год проходит немало) я попадаю домой не ранее трех-четырех часов утра. Количество рабочих часов (60 в неделю) просто убийственное.

Спортивный репортер/обозреватель, 8 лет, Джексонвилл, Флорида

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Поначалу у меня все получалось легко, так как я работала на общественной телевизионной станции, транслирующей на крошечной территории. Там, если есть хоть малейшие способности, всегда можно было попасть в эфир. Однако теперь, когда я работаю уже на третьей по счету территории, дальнейшее продвижение идет крайне туго, поскольку конкуренция очень высока.

Новостной обозреватель/репортер, 9 лет, Чампэйгн, Иллинойс

Продвижение, если оно определяется лишь размерами территории, — весьма относительное понятие. Вы можете быть хозяином положения на 196-й по масштабам DMA (расчетной рыночной территории) или же мальчиком на побегушках на одной из 50 ведущих. Кто продвинулся больше?

Новостной репортер, 10 лет, Ричмонд, Виргиния

Чем выше вы взбираетесь, тем становится сложнее. Это как в спорте: большинство ребят выступают за школьные команды, некоторые — за институтские, и только совсем немногие из них выбиваются в профессионалы.

Новостной репортер, 12 лет, Солт-Лейк-Сити, Юта

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Занимаюсь сбором информации для предстоящих репортажей, беру интервью у ньюсмейкеров, имеющих к ним отношение, свожу звук с видеорядом и выдаю репортажи в эфир в соответствии с расписанием, установленным шефом отдела новостей или его заместителями.

Новостной репортер, 7 лет, Толедо, Огайо

Анализирую текущие новости, получаемые из всех доступных источников, пишу сам или контролирую написание текстов для эфира, затем просматриваю их, корректирую и утверждаю окончательный вариант.

Новостной обозреватель/репортер, 17 лет, Литтл-Рок, Арканзас

Особенности каждого дня определяются спецификой подготавливаемых репортажей или новостей, находящихся в разработке, но в основе всегда лежит одно и то же — сбор информации, компоновка полученного материала, включая добавление соответствующего видеоряда и представление готового репортажа зрительской аудитории.

Спортивный обозреватель/репортер, 6 лет, Талса, Оклахома

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

Создавать репортажи, изменяющие жизнь твоих героев к лучшему.

Новостной репортер, 5 лет, Квад-Ситис, Айова

Быть частью грандиозных спортивных мероприятий, таких как Супербоул[22], Финал четырех или турниры по гольфу серии Мастерс.

Спортивный обозреватель выходного дня, 4 года, Августа, Джорджия

Знакомство с замечательными людьми, у которых берешь интервью. Всякий день не похож другие. Постоянно появляются темы для новых сюжетов — вся неделя наполнена событиями. Скучать не приходится.

Спортивный обозреватель/репортер, 12 лет, Бирмингем, Алабама

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Низкая плата за такую напряженную работу. Зарплата кажется адекватной только на момент трудоустройства, но впоследствии, разделив полученное количество денег на фактические затраченное время, приходишь к осознанию мизерности своего вознаграждения — сравнительно с тем, что станция имеет в результате твоих усилий.

Бывший спортивный обозреватель/репортер, 7 лет, Лексингтон, Кентукки

Необходимость обосновывать и выпрашивать каждый лишний доллар на финансирование своей профессиональной деятельности. Общественность думает, что мы живем как короли и работаем только во время эфира, имея при этом неограниченный бюджет. На самом же деле количество рекламных денег постоянно сокращается, и потому практически для каждой телевизионной станции стала традиционной политика сокращения расходов.

Бывший спортивный обозреватель выходного дня, 13 лет, Саут-Бенд, Индиана

Постоянное напряжение, испытываемое из-за необходимости укладываться в установленные сроки, а также бесконечная работа. Этот бизнес привлекателен своим блеском, очевидными привилегиями и обещаниями грядущей славы. Однако наша профессия не позволяет вести нормальную семейную жизнь, поскольку работа довлеет над всем остальным.

Бывший новостной обозреватель, 17 лет, Скрентон, Пенсильвания

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Грядет консолидация, в ходе которой крупные медийные компании завладеют большим количеством телевизионных станций, расположенных в регионах. В результате резко уменьшится количество репортажей о местных событиях.

Новостной репортер, 8 лет, Таскон, Аризона

Для минимизации расходов станции все охотнее будут нанимать репортеров, способных заниматься всем сразу, в том числе и самостоятельно проводить съемку.

Спортивный обозреватель/репортер, 6 лет, Гринсборо, Северная Каролина

Роль современного телевидения стремительно меняется, поскольку Интернет все больше используется в качестве основного поставщика новостной информации. Традиционные, привязанные к определенным часам трансляции новостей постепенно уступают свое место сетевому способу подачи материала, позволяющему пользователям самостоятельно выбирать, что именно смотреть и когда.

Бывший спортивный обозреватель/репортер, 7 лет, Нашвилл, Теннесси

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Да. Она вносит разнообразие в мою жизнь и является источником положительных эмоций.

Новостной обозреватель выходного дня/репортер, 11 лет, Форт-Майерс, Флорида

Работа в телевещании, конечно, имеет свои преимущества, но в долгосрочной перспективе она несовместима с какой-либо нормальной жизнью. Вы лишаетесь возможности планировать свое личное время, общаться с семьей по вечерам или с друзьями по выходным.

Бывший новостной обозреватель, 15 лет, Гринвилл, Южная Каролина

Она круче большинства профессий, поскольку не заставляет торчать целый день в офисе. Вы общаетесь с людьми, с которыми иначе никогда не познакомились бы, и постоянно находитесь в гуще событий, а не взираете на них со стороны.

Новостной репортер, 10 лет, Колумбус, Огайо

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Если бы я жил один, то вновь выбрал бы телевещание. Но как женатый человек я эту работу никому не порекомендую. Слишком часто она вынуждает засиживаться по ночам и проводить выходные вне дома.

Бывший спортивный обозреватель, 8 лет, Милуоки, Висконсин

Нет. Слишком долго вам приходится получать мизерное жалование по сравнению с объемом выполняемой работы. Конечно, телевещание — это интересная профессия, но если вы хотите часто видеть свою семью, иметь свободные выходные и вести нормальный образ жизни, советую выбрать другую работу.

Новостной репортер/обозреватель выходного дня, 11 лет, Дейтон, Огайо

Нет. Получаемые вами деньги никак не окупают постоянный стресс и затраченные усилия. Все это будет продолжаться до тех пор, пока вы не окажетесь на одной из 25 ведущих территорий, но, скорее всего, к тому времени вы будете уже дважды или трижды разведены.

Бывший спортивный обозреватель, 16 лет, Кливленд, Огайо

Если вы хотите стать писателем

Большинство из нас привычно соотносят профессию писателя с именами успешных авторов — Пэтом Конроем, Стивеном Кингом, Джоном Гришэмом, Дэном Брауном. На самом же деле эта профессия относится к писательскому ремеслу больше, чем к возможному успеху на данном поприще. Что касается самого пресловутого успеха, то его никто не в состоянии предвидеть.

Однажды Маргарет Беннетт (одного из авторов книги «Шотландские обычаи: от колыбели до могилы») процитировали в журнале Publishers Weekly: «Мне кажется, что у каждого нормального автора есть стремление опубликовать свои творения, чтобы стать писателем по факту. Книги — шанс получить бессмертие».

Получить бессмертие, конечно, неплохо, но многие начинающие писатели были бы рады просто нормально жить. Оставляя в стороне вопросы таланта, зададимся другим вопросом: о чем писать? Если уж вы собрались сделать писательское ремесло своей основной профессией, то вам необходимо разбираться в выбранной теме настолько же хорошо, насколько быть одаренным в искусстве связно излагать свои мысли. В отличие от достижений в рамках большинства профессий, для написания книги требуется соблюдение всего лишь нескольких предварительных условий и немного тренировки. Но это не значит, что ее легко будет опубликовать. Напротив.

Хотя эта глава посвящена главным образом вопросу о том, как стать успешным книжным автором, в нее также включены размышления людей, подвизающихся в самых различных областях творческой деятельности, таких как газетные репортажи, песенная лирика или кинодраматургия. Те, кто предпочитает сделать карьеру в жанре журналистики или документального репортажа, начинают, как правило, с написания статей для газет и журналов, работая на них в качестве штатных или внештатных корреспондентов. Затем, уже став специалистами в своей области и зарекомендовав себя в качестве авторов, они стремятся заинтересовать агентов и издателей идеей издания собственной книги.

Если вы собираетесь заняться беллетристикой, то самым уместным советом будет такой: начните ее писать. Некоторые пытаются для начала опубликовать рассказ или повесть в журнале, чтобы заявить о себе и получить опыт, но в этом нет необходимости. Успешная беллетристика может возникнуть из ниоткуда, быть написана кем угодно, и спрогнозировать ее появление почти невозможно. Вероятно, вследствие данного обстоятельства искусство создания романов сродни чему-то почти мистическому, а успех в издательском бизнесе столь непредсказуем. Кроме того, следует помнить, что даже успешные романисты в свое время переживали тяжелые времена, а потому нет смысла преждевременно отказываться от поставленной цели.

На протяжении долгого времени человеческой истории книги были редкими и зачастую священными объектами. Их писали от руки, что делало каждый экземпляр невероятно ценным. Однако развитию печатного дела способствовала скорее практическая необходимость в тиражировании знаний, чем жажда бессмертия. Около 5–6 тысяч лет назад в Египте и Месопотамии использовались пиктограммы (картинки, значение которых непосредственно соотносилось с тем, что на них изображалось, — то есть, например рисунок змеи означал змею). Идея книгопечатания раньше всех пришла в голову китайцам, и первой печатной книгой стала «Алмазная сутра», датируемая 868 годом н. э. К 1061 году китайцы же изобрели наборный глиняный шрифт. Тем не менее, революционные открытия в области книгопечатания принадлежат Иоганну Гуттенбергу, немецкому золотых дел мастеру, который в 1439 году изготовил металлический пресс (так называемый пресс Гуттенберга), специально приспособленный для этих целей. В 1455 году он напечатал первую в мире книгу с использованием наборного шрифта, «Библию Гуттенберга», и с тех пор печатное слово стало доступно широким слоям населения. Печатный пресс Гуттенберга до сих пор считается одним из наиболее важных изобретений второго тысячелетия.

Наряду с быстрым распространением книг и ростом грамотности стал развиваться и книготорговый бизнес. Первым крупным предприятием в этой отрасли стал существовавший с 1500-х по 1700-е годы издательский дом, принадлежавший семейству Эльзевир из Голландии. Книгопечатание в Америке берет свое начало с типографий, появившихся в Кембридже и Филадельфии. К 1755 году насчитывалось уже как минимум 50 компаний, занимавшихся как изданием книг, так и их продажей. К 1860 году это число перевалило за 350. В середине 1800-х годов сформировались такие фирмы, как John Wiley and Sons и House of Harper. К этому времени американское книгопечатанье разделилось на три категории: фирмы, чьим приоритетом стало массовое производство дешевых романов, компании, специализирующиеся на репринте (перепечатке) и поставке книги по подписке, и, наконец, в отдельную группу выделились печатные дома более претенциозного направления: George Palmer Putman, Charles Scribner и Henry Houghton.

Учреждение в 1891 году международного института авторских прав сделало авторов из США конкурентоспособными по отношению к европейским коллегам, а благодаря протекционистским законам американская печатная индустрия вышла на новый уровень процветания: книги, написанные, напечатанные и опубликованные в Америке, начали вытеснять с рынка европейских конкурентов. В 1890 году была основана Publishers Weekly, занявшаяся отслеживанием продаж печатной продукции. Литературные агенты стали распространенным явлением к середине 1920-х. В 1926 году образовался «Клуб книги месяца». После Второй мировой войны началось доминирование книг в бумажных обложках, а затем сетевых книжных магазинов типа B. Dalton’s и Waldenbooks.

Американская издательская индустрия продолжает успешно развиваться. В 2004 году количество новых наименований печатной продукции достигло исторического максимума — 195 тыс. единиц. В 2005 году их число уменьшилось примерно на 18 тыс., однако в следующем году вновь отмечался прирост в 3 процента. Невозможно предугадать, чья книга в будущем станет бестселлером. Чтобы попасть в число 100 лучших, работа автора должна занимать верхние строчки в рейтингах книгопродаж.

Для привлечения внимания авторитетного издательства к вашей рукописи вам потребуется посредничество литературных агентов. Они образуют что-то вроде касты хранителей врат, ведущих в «святая святых» — в само издательство. Как и все агенты, они работают на комиссионной основе, обычно получая 15 процентов от всех денег, заработанных автором. От литературных агентов требуется, по большому счету, только одно — навязать издателю рассмотрение вашей рукописи. Желательно, конечно, чтобы они сами были воодушевлены или тронуты вашей работой, так как это позволит им более эффективно, без наигранных чувств рекомендовать ее издателям. Кроме того, очень важным обстоятельством является их убежденность в том, что ваш труд — ходовой товар. Правда, есть издатели, работающие с писателями напрямую, но в этом случае автору, скорее всего, придется самому оплачивать публикацию своих творений.

Чтобы обратить на себя внимание литературного агента, вам следует отправить ему запрос, представляющий собой одностраничный синопсис вашей работы или идеи. Справочник их имен (с указанием литературного направления, в котором они специализируются) можно найти в местной библиотеке. Объективным показателем эффективности литературного агента, как правило, служит количество панегириков, пропетых в его адрес облагодетельствованными им авторами. Дело в том, что писатели неизменно благодарят своих литературных агентов, если есть на то веские основания. Вам следует только обратить внимание на соответствующие разделы в книгах того же жанра, что и ваша собственная.

Если повезет, то в качестве ответной реакции на ваш запрос вам предложат выслать свою рукопись для ознакомления. В случае с беллетристикой это означает отправку полного текста произведения, для литературы других жанров — план книги, включающий в себя краткий обзор содержания, информацию об авторе, анализ рынка сбыта, краткое содержание всех глав и, как минимум, три из них в качестве образца (обычно три первых). Объем такого плана может варьироваться от 50 до 100 страниц. Так что не начинайте рассылку запросов до тех пор, пока полностью не завершите работу над созданием художественного произведения или не закончите составление вышеуказанного плана.

Роберт Льюис Стивенсон, автор «Острова сокровищ», однажды сказал: «Легкость чтения есть следствие затраченного труда». Писатель У. Сомерсет Моэм («Бремя страстей человеческих») заметил: «Существуют три правила написания романа. К сожалению, их никто не знает». Уолтер «Ред» Смит, номинант Пулитцеровской премии и спортивный обозреватель, сказал как отрезал: «Не надо ничего сочинять. Все, что от вас требуется, — это сесть за печатную машинку и вскрыть себе вены».

Итак, вот что мы имеем. Оказывается, для написания успешной книги требуется вскрыть себе вены. Всего-навсего.

В числах

Уровень занятности. В соответствии с данными Bowker, ведущей компании, предоставляющей библиографическую информацию в Соединенных Штатах, каждый год в стране публикуется около 200 тыс. книг новых наименований. Кроме того, существует около 1 тыс. компаний, занимающихся изданием свыше 10 тыс. различных журналов, газет и таблоидов. И это не считая оригинальных пьес, киносценариев, песен или газетных статей, а также контента Интернета. В соответствии с данными Статистического управления министерства труда США, в издательской индустрии трудоустроено 660 тыс. человек (включая все позиции в рамках отрасли), из которых 55 процентов работают в газетах, 21,8 процента — в периодической печати и 12,3 процента занимаются изданием книг.

Требования к образованию. Профессия писателя не требует какого-либо академического образования. За оригинальные тексты авторам платят безотносительно их социального положения или образовательного уровня.

Средний уровень заработной платы. Авторы, как правило, получают определенный процент от продажи их работ. Однако бывают договоренности о твердом вознаграждении или же оплата ставится в зависимость от количества использованных знаков (особенно если речь идет о журнальных и газетных публикациях). Подавляющее большинство писателей получает от продажи своих книг совсем небольшие доходы, но, как продемонстрировала Дж. К. Роулинг, получившая за серию книг о Гарри Поттере свыше 1 млрд долларов, — пределов для совершенства не существует.

Институт против реальности

Как вы можете соотнести будни вашей профессии с представлением о ней, сложившимся у вас во время обучения?

Большинство из нас привычно соотносят профессию писателя с именами успешных авторов — Пэтом Конроем, Стивеном Кингом, Джоном Гришэмом, Дэном Брауном. На самом же деле эта профессия относится к писательскому ремеслу больше, чем к возможному успеху на данном поприще. Что касается самого пресловутого успеха, то его никто не в состоянии предвидеть. В противном случае первый издатель Дэна Брауна приложил бы куда больше усилий, чтобы удержать своего автора, а не толкать его в объятья более удачливого коллеги, который и получил в итоге миллиард долларов за «Код да Винчи». Лучшее, что вы можете сделать, — это сохранять приверженность своей профессии.

Автор книг, 12 лет, Форт-Лодердейл, Флорида

Я не обучался на писателя, и у меня не было никакого представления о том, что собой представляет эта профессия. В свое время я окончил институт, но не нашел себя в той сфере деятельности. Я стал писателем, потому что это занятие заставляет меня с радостью просыпаться по утрам. Меня гложет ненасытное любопытство — я люблю докапываться до сути вещей. А еще мне доставляет удовольствие заново перечитывать написанные мною истории.

Писатель-документалист, 8 лет, Шарлоттсвилл, Виргиния

Эта дорога оказалась гораздо труднее, чем я полагал первоначально. Я думаю, что если бы люди представляли всю сложность этого занятия и количество забираемого им времени, то они бы дважды подумали, прежде чем пускаться во все тяжкие. Чтобы стать успешным автором, надо обладать колоссальным упорством и энергией, ведь каждый день все приходится начинать заново. Ничего из того, что вы делали в прошлом, не облегчает вашего будущего. Бывший хит не поможет вам написать новую песню, а, скорее, отобьет желание делать что-то еще.

Автор песен, 30 лет, Нашвилл, Теннесси

***

Оцените по шкале от 1 до 10, где 10 — наивысшая отместка, качество курсов, прочитанных вам в институте и магистратуре, с точки зрения подготовки к профессиональной деятельности.

В институтах не готовят писателей. Способность наблюдать и интерпретировать жизнь — вот основа писательского ремесла. Образование дает вам базовые навыки письма и стилистики, но по большей части и это приходит изнутри.

Автор рассказов, 17 лет, Лексингтон, Кентукки

Чтобы иметь законченное представление о писательской профессии, надо, помимо всего прочего, разбираться в специфике издательского процесса и книготорговли.

Писатель-документалист, 8 лет, Уилмингтон, Северная Каролина

Кино является весьма сложным в техническом отношении искусством. Киношкола позволила мне освоить навыки этого процесса и дала теоретическую базу, а магистратура расширила историографический кругозор и отточила умение связно излагать свои мысли на бумаге. Ведь все, что мы делаем в этой жизни, есть, в сущности, рассказывание в той или иной форме различных историй.

Кинорежиссер-документалист/историк-обществовед, 10 лет, Нашвилл, Теннесси

Большой сюрприз

Что больше всего удивило вас в выбранной профессии?

Определяющая роль литературного агента. Практически невозможно установить контакты с издательским домом без его посредничества. Наверное, это единственный в своем роде случай, когда в паре типа клиент–агент руководящую роль играет именно посредник. Что касается самих издателей, то их такое положение дел вполне устраивает. Литературный агент отсеивает убогий, на его взгляд, материал — работы, рукописи или заявки на книги, которые не будут котироваться на рынке, — позволяя редакторам различных издательств снимать только сливки. И вот за такие ценные услуги издатели не платят абсолютно ничего. Напротив, это автор, жаждущий опубликовать свои труды, вынужден во всем подчиняться литературному агенту, да еще и выплачивать ему 15 процентов комиссионных.

Автор книг, 5 лет, Провиденс, Род-Айленд

Реальная возможность делать какие-то деньги. Проще говоря, журналист, конечно, не купается в золоте, но если вы работаете усердно, осваиваете крупный медиарынок и производите качественную продукцию, то можете, как я обнаружил, неплохо зарабатывать.

Спортивный писатель, 4 года, Цинциннати, Огайо

Что сам факт публикации не гарантирует продолжения вашего сотрудничества с тем же издателем. И хотя наверняка стандартный контракт будет содержать пункт о продаже вашей следующей работы, а литературный агент, указывая на него, примется уверять вас, что само включение данного пункта говорит о том незабываемом впечатлении, которое издатель вынес от знакомства с вашим произведением, — не давайте себя одурачить. Издатель может быть впечатлен только объемами реализованной продукции.

Автор книг, 7 лет, Новый Орлеан, Луизиана

Рабочее время и карьерный рост

Сколько часов вы еженедельно тратите на свою работу?

В среднем 50 часов в неделю.

Газетный репортер, 9 лет, Саванна, Джорджия

Я работаю по шесть часов четыре дня в неделю. Остальное время, дабы прочистить мозги, я употребляю для других занятий. Стараюсь по мере возможности следовать этому расписанию. Однако сие вовсе не означает, что я не думаю о книге лежа в постели, ведь мысли отключить невозможно, поэтому некоторые сцены пишу в голове.

Автор, 14 лет, Хилтон-Хед, Южная Каролина

Я всегда либо работаю над новой песней, либо ищу тему для нее. Так что, вероятно, 70 часов в неделю.

Автор песен, 4 года, Остин, Техас

***

Как вы считаете, легко или сложно делать карьеру в рамках вашей профессии?

Если отождествлять продвижение с публикациями — то крайне сложно. Вы должны писать для себя, уповая на то, что в один прекрасный день увидите свой труд напечатанным.

Новеллист, 18 лет, Конкорд, Нью-Гэмпшир

Смотря что понимать под карьерой. Если имеются в виду законченные произведения, то я нахожусь почти на ее пике, а если — деньги, заработанные моим ремеслом, то можно с уверенностью сказать, что я с треском провалился.

Романист, 11 лет, Рочестер, Нью-Йорк

Я в состоянии иметь собственного литературного агента и за три года успел издать уже несколько книг. Для меня это продвижение.

Писатель-документалист, 3 года, Эшвилл, Северная Каролина

Лучшее и худшее

На что вы тратите большую часть рабочего дня? Опишите ваш обычный день.

Шесть дней в неделю я пишу с девяти до одиннадцати утра, потом отправляюсь на час в спортзал или в бассейн, а затем восемь часов отдаю другой работе. Приняв душ и пропустив стаканчик, я пишу с десяти вечера и до часу ночи. Воскресенья я провожу с женой, но перед тем как пойти спать, обычно отдаю творчеству минимум два часа. Такая вот неделя.

Писатель-документалист, 7 лет, Лас-Вегас, Невада

Как минимум четыре раза в неделю я встречаюсь с другим поэтом-песенником, и мы весь день занимаемся тем, что стараемся создать хотя бы одну оригинальную текстовку.

Автор песен, 15 лет, Нашвилл, Теннесси

Я отрабатываю полный рабочий день, затем прихожу домой и сажусь за письменный стол. Моя цель заключается в том, чтобы написать пять полных страниц, перед тем как лечь спать. В дальнейшем, конечно, они подвергнутся многократной правке, но в качестве ежедневной нормы я стараюсь выдавать эти самые пять страниц.

Начинающий романист, 2 года, Натчез, Миссисипи

***

Что в вашей профессии самое лучшее?

1) я каждый день занимаюсь тем, что люблю; 2) я самовыражаюсь; 3) я эмоционально воздействую на жизнь других людей; 4) я не обязан носить костюм! 5) я сам определяю длительность своего рабочего дня; 6) у меня нет босса, стоящего над душой; 7) я сам устанавливаю для себя выходные и праздники.

Автор песен, 3 года, Нашвилл, Теннесси

Я интересуюсь еще чем-то другим, помимо штампования денег. Писательство позволяет мне творческим образом удовлетворять свое любопытство.

Писатель-документалист, 10 лет, Форт-Ворт, Техас

Сам процесс. Именно творческая сторона дела. Начинать с чистого листа и самому определять, где закончу. Это наслаждение, сравнимое только с сексом.

Писатель, 5 лет, Вирджиния-Бич, Виргиния

***

Что в вашей профессии вам не нравится больше всего?

Ее деловая сторона. С момента отправки запроса литературному агенту и до публикации книги может пройти два полных года. И это при условии, что, составив блестящий план книги, вы сможете убедить его представлять ваши интересы, а он сумеет найти издателя. При получении предварительного согласия не радуйтесь слишком рано. До того момента, как вы подпишете контракт с издателем и прояснится сумма аванса, могут пройти недели, а иногда и месяцы. Далее вам необходимо будет закончить книгу и сделать это хорошо, поскольку в противном случае, когда у вашего редактора в конце концов дойдут до нее руки, а это само по себе может также случиться очень нескоро, она (я говорю «она», потому что большинство редакторов женщины) просто разорвет ее на части. И вы после всех мытарств получите лишь жалкое подобие своего первоначального замысла.

Автор, 4 года, Гарден-Сити, Нью-Йорк

Недостаток общения с редакторами, курирующими ваши произведения. Во все времена пожизненные рабочие отношения между авторами и их редакторами были отнюдь не редкостью. Странность сегодняшней издательской практики заключается в том, что вы никогда не встречаетесь с вашим редактором (спасибо электронной почте) и у вас редко бывают долгие телефонные беседы с ним. Я не знаю, чем это вызвано. Быть может, нынче редакторы получают слишком мало денег при огромной загрузке, а вы являетесь всего лишь одним из многих авторов, с которыми приходится иметь дело, или же им действительно неинтересно выстраивать долгосрочные рабочие отношения?

Автор, 10 лет, Силвер-Спринг, Мэриленд

Краткость временного периода, отпускаемого на «раскрутку» книги. Если это ваша первая публикация, то даже при условии блестящей работы вы должны быть либо гением от PR, либо просто невероятно удачливым, чтобы ее вовремя заметили и по достоинству оценили. Издатели же не будут делать ничего, выходящего за рамки обычных процедур, так что успех при таких условиях — дело невероятного стечения обстоятельств. К тому же у них всегда имеются другие книги в печати, и потому зацикливаться именно на вашей им нет никакого смысла, если только они не будут уверены в том, что она станет бестселлером, а это предсказать немыслимо.

Писатель-документалист, 4 года, Стерлинг-Хайтс, Мичиган

Изменения в профессии

Какие изменения вы предвидите в вашей профессии?

Газеты борются за выживание. С исчезновением рекламных поступлений, в связи с появлением интернет-сети Craigslist[23] и с учетом того, что все больше людей получают новости посредством Интернета, карьерные перспективы для традиционного газетного журналиста становятся все более призрачными.

Газетный журналист, 15 лет, Гаррисберг, Пенсильвания

Я думаю, что увеличение количества мелких районных театров, которые станут жизнеспособной экономической и художественной альтернативой крупным региональным труппам, расширит возможности для постановки большего числа оригинальных пьес.

Театральный режиссер/драматург, 6 лет, Санта-Роза-Бич, Флорида

Возможность опубликоваться в ведущем издательстве становится все менее реализуемой для начинающих авторов. В этом мире чистогана даже крупные, устоявшиеся издательские дома теперь делают ставку лишь на очередные хиты, не слишком утруждая себя, однако, их поиском. Беря пример с Голливуда, переключившегося на римейки, издательский мир предпочитает вкладываться в уже проверенных авторов, зарекомендовавших себя рекордными продажами.

Писатель, 10 лет, Беллингхем, Вашингтон

Вы бы проделали все это снова?

Удовлетворяет ли вас ваша ежедневная работа?

Это самое благодарное занятие из всего того, с чем мне приходилось сталкиваться в жизни. Не самое выгодное, но приносящее наибольшее удовлетворение.

Писатель, 9 лет, Скоттсдейл, Аризона

Если вы не получаете удовлетворения от творческого процесса, то вам не следует заниматься сочинительством. Шансы быть изданным очень невелики, но даже в случае публикации вероятность того, что вы сделаете успешную писательскую карьеру, практически равна нулю.

Писатель-документалист, 17 лет, Кембридж, Массачусетс

Я не воспринимаю писательство в качестве дела всей своей жизни. Надеюсь, что в один прекрасный момент я разбогатею и смогу забросить эту «работу». Но даже сознавая невозможность существования на авторские отчисления, я продолжаю писать. Вот кем я стал.

Писатель, 5 лет, Лукаут-Маунтейн, Теннесси

***

Выбрали бы вы вновь эту же самую профессию?

Выбрать-то выбрал бы, только на сей раз совмещал бы свои литературные изыскания с привычной работой. Кормак Маккарти, в 2007 году получивший Пулитцеровскую премию за роман «Дорога», написал свою первую книгу, «Хранитель сада», будучи автомехаником.

Начинающий романист, 2 года, Нью-Лондон, Коннектикут

Сейчас я бы вновь занялся писательским делом, поскольку у меня наконец-то появилось время. Даже в нашем мире, где люди читают мало книг, что-то почти мистическое все еще присутствует во всем, что касается сочинительства. Я, к примеру, видел интервью с Анджелиной Джоли, в котором ей задали вопрос: был ли ее партнер по фильму, где она изображала вдову Дэниела Перла, потрясен судьбой ее героини? Она ответила: «Нет, я была единственной, кто был потрясен... он ведь писатель, ну, вы понимаете».

Автор книг, 5 лет, Аннаполис, Мэриленд

Я жалею только о том, что поздно избрал этот путь. Писательским ремеслом можно заниматься всю жизнь и ничуть не скучать. Вам просто нужно быть достаточно талантливым, чтобы, найдя свою литературную нишу, периодически издаваться в каком-либо формате: книга, рассказ, статья и т. д.

Писатель, 7 лет, Нью-Берн, Северная Каролина

Поиск профессии вашей мечты

Если бы у вас изначально было достаточное количество денег, какую бы тогда профессию вы избрали?

Зачем мы работаем? Чтобы только платить по счетам? Или заключить очередную сделку?

В нашем капиталистическом обществе деньги являются способом самоутверждения, мерилом значимости. У кого самая высокая зарплата, самый большой дом и самая крутая тачка? Кто учится в самой лучшей школе или побывал в самых экзотических местах? Все эти сравнения напоминают гонку без финиша — преследование ускользающего горизонта.

И разве карьера и профессия не есть что-то большее, чем просто тупое заколачивание денег? Иногда складывается впечатление, что некоторых людей процесс обогащения интересует сильнее, чем само богатство. А что, если мы соревнуемся не с другими, но с самими собой, с собственными амбициями и представлениями?

Задавая вопросы и получая отзывы в ходе своих многомесячных странствований по всей территории Соединенных Штатов, я собрал многие сотни откровенных и точных ответов. Каждый вопросник и интервью я всегда заканчивал одним и тем же вопросом:

Если бы у вас изначально было достаточное количество денег, какую бы тогда профессию вы избрали?

Ниже приведены удивительные и интересные ответы 50 человек, отобранные мною из полученных откликов. Я свел их в таблицу, в колонках которой указаны, соответственно, нынешняя специальность респондентов, их профессиональный стаж и то, что они именуют своей «профессией мечты». Вы можете заметить, что некоторые ответы принадлежат людям, чьи специальности не были упомянуты на страницах книги. Это произошло потому, что мои респонденты, которым пришлась по душе идея данного издания, разослали мою анкету своим друзьям и знакомым, имеющим самую разную профессиональную принадлежность. Несоответствия между желаемым и действительным в некоторых случаях оказались настолько разительным, что я решил поделиться с вами полученными ответами.

Из 50 человек только 8, как выяснилось, занимаются делом своей мечты. Интересно, существует ли прямая зависимость между удачной карьерой и профессиями, целью которых является оказание помощи другим? Я позволю вам сделать собственные выводы после изучения этой таблицы.

Текущая профессия | Профессиональный стаж, лет | Профессия мечты
Инженер-механик | 5 | Продавец книг
Спортивный обозреватель | 6 | Профессиональные сёрфер
Брокер по недвижимости | 21 | Инструктор по рыболовству
Инженер-программист | 18 | Исследователь/разработчик в области детского протезирования
Священник | 6 | Разведение коз
Продавец | 38 | Историк
Директор по маркетингу | 12 | Профессиональный охотник
Менеджер в малом бизнесе | 7 | Менеджер профессиональной спортивной команды
Учитель | 30 | Подводный фотограф
Адвокат | 3 | Владелец магазина открыток фирмы Hallmark
Брокер по недвижимости | 8 | Профессиональный игрок в покер
Дизайнер коммерческих интерьеров | 7 | Устроитель мероприятий
Автор сценариев для видеоигр | 2 | Комик
Менеджер по маркетингу/рекламе | 6 | Личный тренер
Менеджер по продажам в государственной компании | 6 | Венчурный предприниматель
Сертифицированный общественный бухгалтер | 43 | Охотовед на Аляске
Начальник отдела медицинского страхования | 20 | Владелец книжного магазина
Портфельный менеджер | 8 | Фотожурналист
Инженер-программист | 20 | Конюх
Ландшафтный архитектор | 7 | Корреспондент телевизионного географического канала
Адвокат | 3 | Плотник
Консультант по инвестициям | 12 | Институтский профессор
Менеджер по продажам | 4 | Владелец небольшого книжного магазина
Стоматолог | 8 | Художник по керамике
Учитель | 6 | Художественная фотография
Инженер | 8 | Защитник природы
Старший вице-президент по продажам | 38 | Историк
Почвовед | 5 | Рок-звезда
Историк-обществовед | 10 | Адвокат/компаньон для детей-инвалидов
Адвокат | 6 | Владелец ресторана барбекю
Исполнительный директор компании по информационным технологиям | 41 | Реставратор исторических зданий
Инженер | 9 | Создатель игрушек
Хирург широкого профиля | 31 | Участник экспедиций National Geographic
Геолог | 12 | Механик спортивных машин/реставратор
Бухгалтер | 16 | Учитель
Инженер-электрик | 27 | Смотритель в национальном парке
Директор по продажам | 4 | Владелец книжного магазина
Менеджер по маркетингу | 6 | Личный тренер
Архитектор | 20 | Художник
Менеджер по стратегическим продажам | 40 | Предприниматель в области гольфа
Директор по связям | 5 | Писатель
Ивент-менеджер | 3 | Комик
Дипломированный профессиональный консультант по психическому здоровью | 34 | Дипломированный профессиональный консультант по психическому здоровью
Автор песен | 30 | Автор песен
Дипломированный клинический социальный работник | 5 | Дипломированный клинический социальный работник
Спортивный комментатор | 4 | Спортивный комментатор
Театральный режиссер/актер | 6 | Театральный режиссер/актер
Логопед | 7 | Логопед
Педиатрический клинический психолог | 2 | Педиатрический клинический психолог
Писатель | 11 | Писатель

К счастью, «Хроники карьеры» станут не единственной книгой, появившейся вследствие моих неуемных поисков «профессии мечты». При содействии одаренных и упорных литературных агентов, после бесконечных переписываний я, наконец, заключил контракты с издателями на публикацию двух других моих рукописей. Для меня сама возможность написания этих книг есть свидетельство справедливости утверждения, что выбор профессии своей мечты делает нас счастливее и во всех остальных сферах жизни. Пусть не сразу, но каждому из нас выпадеет возможность реализовать свой шанс. Нужно просто быть достаточно смелыми, чтобы использовать его.

Благодарности

В тот момент, когда у меня впервые возникла идея написания «Хроник карьеры», я еще не в полной мере осознал важность создания коллектива единомышленников, необходимого для достойного воплощения в реальность этого столь насущного проекта. Ведь действительно, нет более важного вопроса, чем вопрос «Что я хочу сделать со своей жизнью?». Однако мне повезло сотрудничать с настоящими профессионалами.

В первую очередь я должен поблагодарить своего литературного агента, Лори Маркусен, за то, что она сразу распознала потенциал представленной идеи. Лори превосходно сочетает в себе роли критика и группы поддержки, и потому нельзя усомниться в честности ее оценок. Всем бы начинающим авторам такое везение в ее лице. Я с благодарностью признаю, что ее терпение и мудрость оказали большое влияние на заголовок, структуру и проблематику данной книги.

Я также хочу поблагодарить всех людей из New World Library, которые работали над созданием книги, но особую благодарность адресую моему редактору Джейсону Гарднеру. Когда я решил, что мне нужно увеличить количество интервью, и в связи с этим обратился к нему с просьбой о перенесении сроков выхода издания, он благосклонно и с пониманием пошел мне навстречу. Джейсон все время оказывал мне большую поддержку, поскольку никогда не терял веры в этот проект и убеждения в том, что ему гарантирована большая аудитория. Я также хочу выразить свою признательность корректору Джеффу Кэмпбеллу за его добросовестную работу. Нет никакого сомнения в том, что его участие улучшило качество книги.

Наконец, моя общая благодарность сотням и сотням людей со всех уголков Америки, которые нашли время, чтобы подробно и искренне ответить на поставленные вопросы. Именно их мнения и наблюдения являются сердцем данной книги.

Примечания

1

Джек Никлаус (род. в 1940) — легендарный американский игрок в гольф. — Примеч. перев.

2

Тайгер Вудс (род. в 1975) — знаменитый американский игрок в гольф, один из самых высокооплачиваемых спортсменов в мире. Занимает в истории гольфа второе место по победам в наиболее престижных турнирах после Никлауса. — Примеч. перев.

3

Норман Роквелл (1894–1978) — американский художник и иллюстратор. — Примеч. перев.

4

Сцинтиграфия — метод функциональной визуализации, заключающийся во введении в организм радиоактивных изотопов и получении изображения путем детекции испускаемого ими излучения. —Примеч. ред.

5

Перфекционизм (от фр. perfection) — убежденность в том, что совершенствование, как собственное, так и других людей, является той целью, к которой должен стремиться человек. — Примеч. ред.

6

В пер. с англ. «питомец». — Примеч. перев.

7

Фрэнк Ллойд Райт (1867–1957) — американский архитектор, создатель «органической архитектуры». — Примеч. перев.

8

Гик Сквод (англ. Geek Squad) — компания, предлагающая разнообразные компьютерные услуги. Фигурирует в телевизионном сериале «Чак», одном из эпизодов мультипликационного сериала «Южный парк» и др. — Примеч. перев.

9

В оригинале education, examination, experience. — Примеч. перев.

10

Холодный звонок (визит) — звонок либо визит продавца или брокера к потенциальному клиенту без предварительной договоренности. — Примеч. ред.

11

Хеджировать — заключать срочный контракт для страховки от рисков неблагоприятного изменения цен. — Примеч. ред.

12

MBA — Master of Business Administration, магистр делового администрирования. — Примеч. ред.

13

Microsoft National Broadcasting Company — Национальная вещательная компания «Майкрософт». — Примеч. перев.

14

Знаменитый английский фильм (1939), сюжет которого основан на воспоминаниях старого учителя. По фильму сделан ряд римейков. — Примеч. перев.

15

Бихевиоризм (от англ. behaviour — «поведение») — направление в психологии, объясняющее поведение человека. — Примеч. ред.

16

Докторская степень в США соответствует степени кандидата наук в России. — Примеч. перев.

17

Англ. glass ceiling — система взглядов в обществе, согласно которым женщины не должны допускаться к высшим должностям. — Примеч. ред.

18

Мерчендайзинг (выкладывание) — обеспечение эффективности продаж товара без активного участия специального персонала, путем удачного размещения товара, эффектного оформления торгового места, обеспечение достаточного запаса товара на полке и т. п. — Примеч. ред.

19

Листинг — внесение акций компании в список акций, котирующихся на данной бирже или рынке, для допуска к торговым операциям только тех акций, которые прошли экспертную проверку. —Примеч. ред.

20

Стратиграфическая колонка — чертеж, изображающий специальными условными знаками в определенном масштабе последовательность напластований горных пород. — Примеч. ред.

21

Энвироника — наука об окружающей среде. — Примеч. перев.

22

Финал первенства национальной лиги по американскому футболу. — Примеч. перев.

23

Craigslist — сеть интернет-сайтов, размещающих бесплатную рекламу, разбитую на тематические рубрики. — Примеч. перев.